\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\input{../misc/basic.tex}
\input{../misc/colors.tex}
\input{../misc/SI.tex}
\input{../misc/plmtuebungpreamble.tex}
\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{
    locale = DE,
    per-mode = fraction,
    inter-unit-product = \cdot,
    separate-uncertainty = true
}

\usepackage{pgfplots}
    \pgfplotsset{
        every axis post/.style={
	yticklabel=\empty,
	xticklabel=\empty,
	y label style={at={(axis description cs:-0.2,1.1)}},
	x label style={at={(axis description cs:1.05,0.2)}},
	ticks=none,
	width=6cm,
	axis lines=middle,
%	xlabel near ticks,
        },
    }
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, calc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{relsize}
\usepackage{cancel}

\setlength{\abovedisplayskip}{8pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{8pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{8pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{8pt}

\newif\ifshowme
%\showmetrue



\begin{document}

%\newgeometry{top=3cm,bottom=3cm,left=4.5cm,right=4.5cm}
\newgeometry{top=2cm,bottom=2cm,left=4cm,right=4cm}


\begin{center}
\LARGE
\color{uniblau}
\textbf{Übung 10} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray!50!black} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}\par 
\normalsize Zusatzaufgaben
\end{center}
\par 
%\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}


\subsection*{Aufgabe 1}

In einer Zentrifuge sollen die Fetttröpfchen vom Rest der Milch getrennt werden. Diese sind im Durchmesser $d = \qty{4}{\micro\metre}$ groß und weisen eine Dichtedifferenz von $\Delta\rho = \qty{99,8}{\kilo\gram\per\metre\cubed}$ auf. 

Die Zentrifuge hat eine Drehzahl von $n_1 = \qty{5000}{\per\minute}$ und die Trennung erfolgt bei einer wirkenden Zentrifugalkraft auf ein Tröpfchen von $F_{\text{Z}} = \qty{1,8336e-10}{\newton}$.

\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
    \item Welchen Radius $r_1$ hat die Zentrifuge?
    \item Nun soll eine Zentrifuge genutzt werden, die im Radius um $\qty{5}{\centi\metre}$ größer ist, aber die gleiche Zentrifugalkraft nutzt. Welche Drehzahl $n_2$ muss diese Zentrifuge dafür aufweisen?
\end{enumerate}

\vspace{1cm}


\antwort{
\textbf{Gegebene Werte}
\begin{align*}
    d &= \qty{4}{\micro\metre} = \qty{4e-6}{\metre} \\
    \Delta\rho &= \qty{99,8}{\kilo\gram\per\metre\cubed} \\
    n_1 &= \qty{5000}{\per\minute} = \frac{5000}{\qty{60}{\second}} \approx \qty{83,33}{\radian\per\second} \\
    F_{\text{Z}} &= \qty{1,8336e-10}{\newton}
\end{align*}
\pp

\textbf{Berechnung des Zentrifugenradius $r_1$}
\pp
Masse eines Fetttröpfchens $m$:\\
Die Tröpfchen werden als ideal kugelförmig angenommen. Das Volumen $V$ und die Masse $m$ (über die Dichtedifferenz $\Delta\rho$) berechnen sich zu:
\begin{equation*}
    V = \frac{\pi}{6} d^3 = \frac{\pi}{6} \cdot (\qty{4e-6}{\metre})^3 \approx \qty{3,351e-17}{\metre\cubed}
\end{equation*}
\begin{equation*}
    m = \Delta\rho \cdot V = \qty{99,8}{\kilo\gram\per\metre\cubed} \cdot \qty{3,351e-17}{\metre\cubed} \approx \qty{3,344e-15}{\kilo\gram}
\end{equation*}
\ppbig
Winkelgeschwindigkeit $\omega_1$:\\
\begin{equation*}
    \omega_1 = 2\pi \cdot n_1 = 2\pi \cdot \qty{83,33}{\radian\per\second} \approx \qty{523,60}{\radian\per\second}
\end{equation*}

Radius $r_1$:\\
Aus der Formel für die Zentrifugalkraft $F_{\text{Z}} = m \cdot r \cdot \omega^2$ folgt durch Umstellen nach dem Radius:
\begin{equation*}
    r_1 = \frac{F_{\text{Z}}}{m \cdot \omega_1^2} = \frac{\qty{1,8336e-10}{\newton}}{\qty{3,344e-15}{\kilo\gram} \cdot (\qty{523,60}{\per\second})^2} \approx \qty{0,2000}{\metre} = \qty{20}{\centi\metre}
\end{equation*}
\textbf{Antwort:} Die Zentrifuge hat einen Radius von ca. $\qty{20}{\centi\metre}$.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Berechnung der neuen Drehzahl $n_2$}

Der neue Radius beträgt $r_2 = r_1 + \qty{5}{\centi\metre} = \qty{25}{\centi\metre} = \qty{0,25}{\metre}$. Da die Zentrifugalkraft $F_{\text{Z}}$ und die Tröpfchenmasse $m$ konstant bleiben, gilt die Proportionalität:
\begin{align*}
    F_{\text{Z}} &= m \cdot r_1 \cdot \omega_1^2 = m \cdot r_2 \cdot \omega_2^2 \\[0.5em]
    \Rightarrow \quad r_1 \cdot \omega_1^2 &= r_2 \cdot \omega_2^2
\end{align*}

Umstellen nach der neuen Winkelgeschwindigkeit $\omega_2$:
\begin{equation*}
    \omega_2 = \omega_1 \cdot \sqrt{\frac{r_1}{r_2}} = \qty{523,60}{\per\second} \cdot \sqrt{\frac{\qty{0,20}{\metre}}{\qty{0,25}{\metre}}} \approx \qty{468,33}{\per\second}
\end{equation*}

Rückrechnung in die Drehzahl $n_2$:
\begin{equation*}
    n_2 = \frac{\omega_2}{2\pi} = \frac{\qty{468,33}{\per\second}}{2\pi} \approx \qty{74,54}{\per\second} \approx \qty{4472}{\per\minute}
\end{equation*}
\textbf{Antwort:} Die größere Zentrifuge muss mit einer Drehzahl von ca. $\qty{4472}{\per\minute}$ betrieben werden.
}

\end{document}