\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/basic.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/colors.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/plmtuebungpreamble.tex}




\newif\ifshowme
\showmetrue




\begin{document}
\ifshowme
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=3cm,left=2cm,right=4cm}
\else
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=4cm,left=1.5cm,right=7.5cm,marginparsep=-2.00cm,marginparwidth=4.75cm}
\fi

\bckgrnd


\begin{center}
\LARGE
\color{white}
\textbf{Übung 09} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}
\end{center}
\par 
\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}
\section*{Säuren \& Verteilungskoeffizient}


\subsection*{Aufgabe 1}
Der pKS-Wert von Buttersäure beträgt 4,82. Berechnen Sie den Anteil an undissoziierter Säure
bei den pH-Werten 1, 2, 3, 4, 5 und 6 und 7.


\ifshowme
\antwort{
\footnotesize
\begin{align*}
K_S &= \frac{[H_3O^+] \cdot [A^-]}{[HA]}  \\
pK_S &= -\log K_S \\
pH &= -\log [H_3O^+]
\end{align*}
\pp 
Henderson-Hasselbalch:
\begin{align*}
pK_S &= pH -\log(\frac{[A^-]}{HA}) \\
 &= -\log [H_3O^+] -\log(\frac{[A^-]}{HA})
\end{align*}
\pp
Umstellen:
\begin{align*}
pH - pK_S &= \log(\frac{[A^-]}{HA}) \\
10^{pH - pK_S} &= \frac{[A^-]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1 - [HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - \frac{[HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
\\
10^{pH - pK_S}	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
10^{pH - pK_S} +1 &= \frac{1}{HA} \\ \\
HA &= \frac{1}{10^{pH - pK_S} + 1 }
\end{align*}
Nachdem Einsetzen von pK$_S$ und pH-Wert erhält man folgende Ergebnisse: \pp
pH 1 \RA 99,985\% \par pH 2 \RA 99,85\% \par pH 3 \RA 98,5\% \par pH 4 \RA 86,9\% \par pH 5 \RA 39,8\% \par pH 6 \RA 6,2\% \par pH 7 \RA 0,656\%
}
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 2}
Bei der Entwicklung einer Light Mayonnaise mit einem Fettgehalt von 35\% steht die Frage im
Raum, ob Sorbinsäure oder Benzoesäure zugesetzt werden soll. Der pH-Wert der Mayonnaise
liegt bei pH 4,4.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie, wie hoch jeweils der Anteil an dissoziierter Säure wäre. Der pKS-Wert
von Benzoesäure liegt bei 4,18 und der pK$_S$-Wert von Sorbinsäure bei 4,76.

\ifshowme
\antwort{

Säurekonstante nach Dissoziationsgrad $\alpha$ umstellen:
\begin{align*}
K &= \frac{[H^+] \cdot [A^-]}{[HA]} \\
K &= \frac{[H^+] \cdot \alpha}{1 - \alpha} \\
K \cdot (1-\alpha) & = [H^+] \cdot \alpha \\
K - \alpha \cdot K &= [H^+] \cdot \alpha \\
K &= [H^+] \cdot \alpha + \alpha \cdot K \\
K &= \alpha \cdot ([H^+] + K) \\
\alpha &= \frac{K}{[H^+] + K}
\end{align*}
Nun können wir einfach einsetzen mit $K= 10^{-pK_S}$ und $[H^+] = 10^{-pH}$ \pp

\textbf{Benzoesäure:}
\begin{align*}
\alpha &= \frac{10^{-4,18}}{10^{-4,4} + 10^{-4,18}} \\
&= 0,624
\end{align*}
Daher liegt der Anteil an undissoziierter Säure bei 1-0,624 = 0,3759 \RA 37,6 \%
\pp 
\textbf{Sorbinsäure:}
\begin{align*}
\alpha &= \frac{10^{-4,76}}{10^{-4,4} + 10^{-4,76}} \\
&= 0,303
\end{align*}
Daher liegt der Anteil an undissoziierter Säure bei 1-0,303 = 0,697 \RA 69,7 \%
}
\pagebreak
\else
\fi


\item Welche Relevanz hat das Ergebnis für die Auswahl des Konservierungsstoffs? Welche
weiteren Aspekte sind bei der Auswahl von Konservierungsstoffen zu beachten?
\ifshowme
\antwort{
\begin{itemize}
\item Für konservierende Wirkung ist der Anteil an undissozierter Säure ausschlaggebend.
Für den vorliegenden pH-Wert wäre also die Sorbinsäure stärker konservierend wirksam.
\item Betrachtung der ADI-Werte/Höchstmengen
\item Wirkungsspektrum und ''Ziel-MO'
\item Möglichkeit des kombinierten Einsatzes
\item Sensorische Eigenschaften des Produktes
\item Verteilungskoeffizient Fett/Wasser
\end{itemize}

}
\else
\fi

%\pagebreak
\item Nehmen Sie an, dass 200 mg/kg der Säure undissoziiert in der Mayonnaise vorliegen.
Wie hoch ist der Anteil in der wässrigen Phase? Verwenden Sie zur Abschätzung den
Verteilungskoeffizient K$_{OW}$ der beiden Säuren. Für Benzoesäure beträgt er in der
Mayonnaise 4,5, für Sorbinsäure beträgt er 8,7.

\ifshowme
\antwort{
Gibt man einen Stoff in ein System zweier nicht mischbarer Phasen, so verteilt er sich durch Diffusion,
bis sich ein Gleichgewicht eingestellt hat. Das Gleichgewicht wird durch den Nernst’schen
Verteilungskoeffizienten beschrieben:

\begin{align}
K_N = \frac{c_{p1}}{c_{p2}}
\end{align}

\pp
\begin{align*}
K= 4,5 &= \frac{\frac{200~\text{mg}-x}{350~\text{g}}}{\frac{x}{650~\text{g}}} \\
4,5 &= \frac{200~\text{mg}-x}{350~\text{g}} \cdot \frac{650~\text{g}}{x}  \\
4,5 &= \frac{650}{350} \cdot (\frac{200~\text{mg}}{x}-1) \\ 
4,5 \cdot \frac{350~\text{g}}{650~\text{g}} &= \frac{200~\text{mg}}{x} -1 \\
(4,5 \cdot \frac{350~\text{g}}{650~\text{g}}+1) &= \frac{200~\text{mg}}{x} \\
\frac{1}{4,5 \cdot \frac{350~\text{g}}{650~\text{g}} + 1} \cdot 200 ~\text{mg} &= x  \\
x &= 58,43  ~\text{mg}
\end{align*}

Bei gleicher Verfahrensweise erhält man für \textbf{Sorbinsäure} (Verteilungskoeffizient = 8,7) einen Anteil von 35 mg in der wässrigen Phase
}
\else
\fi



\end{enumerate}
\subsection*{Aufgabe 3}
Propansäure hat einen pK$_S$-Wert von 4,88. Berechnen Sie den pH-Wert einer 0,1 molaren
Propansäurelösung.

\ifshowme
\antwort{
Formel für schwache Säuren:
\begin{align*}
pH &= \frac{1}{2} \cdot (pK_S - \log(c)) \\
pH &= \frac{1}{2} \cdot (4,88 - \log(0,1)) = 2,9
\end{align*}


}
\else
\pagebreak
\fi


\subsection*{Aufgabe 4}
Sie extrahieren 300 mL Orangensaft mit 50 mL Lösungsmittel, um Carotinoide zu isolieren.
Der Carotinoidgehalt des Orangensaftes liegt bei 2,5 g/100 mL. Nach der Extraktion
verbleiben 0,5 g Carotinoide im Orangensaft.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie den Verteilungskoeffizienten.
\ifshowme
\antwort{
\par 100 ml Orangensaft enthalten nach dem extrahieren 0,16 g Carotinoide. Das Lösungsmittel folglich (3*2,5 g - 0,5 g)/50 ml
\begin{align*}
\frac{14~\text{g / 100 ml}}{0,1\overline{6}~\text{g / 100 ml}} = 84
\end{align*}

\begin{align*}
K &= \frac{(x - y) / 50~\text{ml}}{y / 300~\text{ml}}  \\
K &= \frac{7~\text{g}/50~\text{ml}}{0,5~\text{g}/300~\text{ml}} \\
 &= 84
\end{align*}
}
\pagebreak
\else
\fi


\item Berechnen Sie die extrahierte Menge, wenn Sie anstatt einmal mit 50 mL zweimal mit 25
mL Lösungsmittel extrahieren.

\ifshowme
\antwort{

\textbf{Erste Extraktion:}
\begin{align*}
84 &= \frac{(x-y)/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
&= \frac{(7,5~\text{g}-y)/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
&= \frac{7,5~\text{g}/25~\text{ml} - y/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
84 \cdot \frac{y}{300~\text{ml}} &= \frac{7,5~\text{g}}{25~\text{ml}} - \frac{y}{25~\text{ml}} \\
\frac{84 \cdot y \cdot 25~\text{ml}}{300~\text{ml}} &= 7,5~\text{g} - y \\
\frac{2100y}{300} &= 7,5~\text{g} - y \\
2100y &= 2250~\text{g} - 300y \\
2400y &= 2250~\text{g} \\
y &= 0,9375 ~\text{g}
\end{align*}

\textbf{Zweite Extraktion:}
\begin{align*}
&... \\
\frac{2100y}{300} &= 0,9375 - y \\
2100y &= 281,25~\text{g} - 300y \\
2400y &= 281,25~\text{g}\\
y &= 0,117 ~\text{g}
\end{align*}

}
\else
\fi

\end{enumerate}


\end{document}
