\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\input{../misc/basic.tex}
\input{../misc/colors.tex}
\input{../misc/SI.tex}
\input{../misc/plmtuebungpreamble.tex}
\usepackage{float}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
    \pgfplotsset{
        every axis post/.style={
	yticklabel=\empty,
	xticklabel=\empty,
	y label style={at={(axis description cs:-0.2,1.1)}},
	x label style={at={(axis description cs:1.05,0.2)}},
	ticks=none,
	width=6cm,
	axis lines=middle,
%	xlabel near ticks,
        },
    }
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, calc}

\usepackage{relsize}
\usepackage{cancel}

\newif\ifshowme
\showmetrue

\setlength{\columnsep}{8mm}

\begin{document}

%\newgeometry{top=3cm,bottom=3cm,left=4.5cm,right=4.5cm}
\newgeometry{top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm}


\begin{center}
\LARGE
\color{uniblau}
\textbf{Übung 07} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray!50!black} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}\par 
\normalsize Zusatzaufgaben
\end{center}
\par 
%\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}

\begin{multicols}{2}
\subsection*{Aufgabe 1}
Was besagt die RGT-Regel?
\ifshowme
\antwort{Die RGT-Regel (Reaktionsgeschwindigkeit-Temperatur-Regel) ist eine Faustregel der chemischen Kinetik und erlaubt die Abschätzung vieler Phänomene der Chemie, Biochemie und Ökologie. Sie besagt, dass chemische Reaktionen bei einer um 10 K erhöhten Temperatur ungefähr doppelt bis viermal so schnell ablaufen.}
\else
\fi




\subsection*{Aufgabe 2}

Wie hoch ist der Q$_{10}$-Wert bei einem z-Wert von 5 K ?
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
Q_{10} = \frac{k_{T+10}}{k_T} = 100
\end{align*}
}
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 3}
Wie lautet die Arrhenius-Gleichung und wofür stehen die einzelnen Faktoren?
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
k = A \cdot 10^{- \frac{E_A}{R \cdot T}}
\end{align*}
}
\else
\fi

\subsection*{Aufgabe 4}
Was ist der D-Wert, F-Wert und z-Wert?


\subsection*{Aufgabe 5}
Durch Lagerungsexperimente haben Sie für die Haltbarkeit eines Lebensmittels einen Zeitraum von einem Tag bei einer Lagerung bei 33°C bestimmt. Die haltbarkeitsbestimmende Reaktion ist die Bildung eines unerwünschten Off-Flavors. Für die Bildung des Off-Flavors ist bekannt, dass der Q10-Wert 2 beträgt und der z-Wert 33 °C beträgt. Wie lange ist das Lebensmittel bei folgenden Temperaturen haltbar?
\begin{itemize}
\item 23 °C
\item 13 °C
\item 3 °C
\item 0 °C
\end{itemize}
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
2, 4, 8, 10
\end{align*}
}
\else
\fi

\subsection*{Aufgabe 6}
Wasser siedet unter 1 atm (101,325 kPa) Druck bei 100 °C. Bei welcher Temperatur siedet
Wasser in einem Dampfkochtopf, welcher 4,3 bar Druck hat? Die spezifische
Verdampfungsenthalpie beträgt 2260 kJ/kg, das Molgewicht 18 g/mol.
\ifshowme
\antwort{
\footnotesize
\begin{align*}
\ln(\frac{p_2}{p_1}) \cdot \frac{R}{\Delta h_{vM}}+\frac{1}{T_2}&=\frac{1}{T_1} \\
\ln(\frac{10,1325}{43}) \cdot \frac{8,314 ~\text{J/(mol K)}}{2,26 \cdot 10^6 \cdot 0,018}+\frac{1}{373,15}&=2,3845 \cdot 10^{-3} \\ 
&=419,38 ~\text{K}\\
&=146,23 ~\text{°C}
\end{align*} 

}
\else
\fi
\end{multicols}
\end{document}
