\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{../misc/basic.tex}
\input{../misc/colors.tex}
\input{../misc/SI.tex}
\input{../misc/plmtuebungpreamble.tex}




\newif\ifshowme
\showmetrue




\begin{document}
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=4cm,left=1.5cm,right=7.5cm,marginparsep=-2.00cm,marginparwidth=4.75cm}


\bckgrnd


\begin{center}
\LARGE
\color{white}
\textbf{Übung 11} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}
\end{center}
\par 
\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}
\section*{Säuren \& Verteilungskoeffizient}


\subsection*{Aufgabe 1}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Was versteht man unter dem pH-Wert? Wie ist er definiert
\ifshowme
\antwort{
Man formuliert die Dissoziation von Wasser meist als \textbf{Autoprotolyse} (Wasser reagiert mit sich selbst):

\begin{align*}
\mathrm{H_2O} + \mathrm{H_2O} \rightleftharpoons \mathrm{H_3O^+} + \mathrm{OH^-}
\end{align*}

Das Massenwirkungsgesetz ergibt für diese Reaktion:

\[
\frac{c(\mathrm{H_3O^+}) \cdot c(\mathrm{OH^-})}{c^2(\mathrm{H_2O})} = K
\]

\noindent oder \quad $c(\mathrm{H_3O^+}) \cdot c(\mathrm{OH^-}) = K \cdot c^2(\mathrm{H_2O}) = K_\mathrm{w}$
\par \vspace*{4mm}
\textbf{K} ist die \textbf{Protolysekonstante} des Wassers. Ihr Zahlenwert ist:
\begin{align*}
K_{(293\,\mathrm{K})} = 3{,}26 \cdot 10^{-18}
\end{align*}

Da die Eigendissoziation des Wassers außerordentlich gering ist, kann die Konzentration des undissoziierten Wassers $c(\mathrm{H_2O})$ als nahezu konstant angenommen und gleichgesetzt werden der Ausgangskonzentration $c(\mathrm{H_2O}) = 55{,}4\,\mathrm{mol \cdot L^{-1}}$ (bei $20\,\mathrm{^\circ C}$). ($1\,\text{Liter~}\mathrm{H_2O}$ wiegt bei $20\,\mathrm{^\circ C}$ $998{,}203\,\mathrm{g}$; dividiert man durch $18{,}01\,\mathrm{g \cdot mol^{-1}}$, ergeben sich für $c(\mathrm{H_2O}) = 55{,}4\,\mathrm{mol \cdot L^{-1}}$.)

Mit diesem Zahlenwert für $c(\mathrm{H_2O})$ erhält man:

\begin{align*}
c(\mathrm{H_3O^+}) \cdot c(\mathrm{OH^-}) &= 3{,}26 \cdot 10^{-18} \cdot 55{,}4^2\,\mathrm{mol^2 \cdot L^{-2}} \\
&= 1 \cdot 10^{-14}\,\mathrm{mol^2 \cdot L^{-2}} = K_\mathrm{w}
\end{align*}

Die Konstante $K_\mathrm{w}$ heißt das \textbf{Ionenprodukt des Wassers}.

Für $c(\mathrm{H_3O^+})$ und $c(\mathrm{OH^-})$ gilt:

\[
c(\mathrm{H_3O^+}) = c(\mathrm{OH^-}) = \sqrt{10^{-14}\,\mathrm{mol^2 \cdot L^{-2}}} = 10^{-7}\,\mathrm{mol \cdot L^{-1}}
\]
\noindent \textbf{Reines Wasser reagiert neutral, d.\,h. weder sauer noch basisch.}

\vspace{0.2cm}
\noindent Man kann auch allgemein sagen:

\vspace{0.2cm}
\noindent \textbf{Eine wässrige Lösung reagiert dann \textit{neutral}, wenn in ihr die Wasserstoffionenkonzentration $c(\mathrm{H_3O^+})$ den Wert $10^{-7}\,\mathrm{mol \cdot L^{-1}}$ hat.}

\vspace{0.2cm}
\noindent Die Zahlen $10^{-14}$ oder $10^{-7}$ sind vom Typ $a \cdot 10^{-b}$. Bildet man hiervon den negativen dekadischen Logarithmus, erhält man:
\[
-\lg a \cdot 10^{-b} = b - \lg a
\]

\noindent Für den negativen dekadischen Logarithmus des Zahlenwertes der \textbf{Wasserstoffionenkonzentration} hat man aus praktischen Gründen das Symbol \textbf{pH} (von potentia hydrogenii) eingeführt. Den zugehörigen Zahlenwert bezeichnet man als den \textbf{pH-Wert} (1909 eingeführt vom Dänen \textit{Søren Sørensen}) einer Lösung:

\[
\mathbf{pH = -\lg c(\mathrm{H_3O^+})}
\]

\vspace{0.2cm}
\noindent \textbf{Der pH-Wert ist der negative dekadische Logarithmus des Zahlenwertes der $\mathrm{H_3O^+}$-Konzentration (genauer: $\mathrm{H_3O^+}$-Aktivität).}
}
\else
\fi
\item Stellen Sie die Gleichung für die Gleichgewichtskonstante der Reaktion einer Bronstedt-Säure HA mit Wasser auf.
\ifshowme
\antwort{
Die allgemeine Reaktionsgleichung (Protolyse) lautet:$$\mathrm{HA} + \mathrm{H_2O} \rightleftharpoons \mathrm{A^-} + \mathrm{H_3O^+}$$Das Massenwirkungsgesetz ergibt für dieses Gleichgewicht zunächst die Konstante $K$:$$K = \frac{c(\mathrm{H_3O^+}) \cdot c(\mathrm{A^-})}{c(\mathrm{HA}) \cdot c(\mathrm{H_2O})}$$
}
\else
\fi
\item Wie berechnet man den pH-Wert für eine wässrige Lösung einer starken Säure (pK$_s <$ 1)?
\ifshowme
\antwort{
\textbf{Starke Säure:} Wir gehen davon aus, dass eine Starke Säure in wässriger Lösung vollständig dissoziiert.

\[
c(\mathrm{H_3O^+}) = 0{,}01 = 10^{-2}\,\mathrm{mol \cdot L^{-1}}; \quad \mathrm{pH} = 2
\]
}
\else
\fi
\item Wie berechnet man den pH-Wert für eine wässrige Lösung einer schwachen Säure?
\ifshowme
\antwort{
Eine schwache Säure reagiert in Wasser unter folgender Gleichung: 
\begin{align*}
HA + H_2O \leftrightharpoons H_3O^+ + A^-
\end{align*}
Daraus kann man über das Massenwirkungsgesetz folgende Beziehung für die Säurestärke aufstellen:
\begin{align*}
K_S &= \frac{c[H_3O^+] \cdot c[A^-]}{c[HA]} \\
\end{align*}
Vereinfacht:
\begin{align*}
K_S &= \frac{c[H_3O^+]^2}{c[HA]} \\
\end{align*}
Nun nimmt man an, dass bei schwachen Säuren die undissoziierte Säuremenge in etwa der Ausgangskonzentration entspricht. Es gilt $c[HA] \approx c_0[HA]$. Daraus kann man wie folgt ableiten:
\begin{align*}
c[H_3O^+]^2 &= K_S \cdot c_0[HA] \\
c[H_3O^+] &= \left( K_S \cdot c_0[HA]\right) ^{\frac{1}{2}} \\
\log(c[H_3O^+]) &= \frac{1}{2} \cdot \left( \log(K_S) + \log(c_0[HA]) \right) \\
- pH &= \frac{1}{2} \cdot (-pK_S + \log(c_0[HA]) )\\
pH &= \frac{1}{2} \cdot (pK_S - \log(c_0[HA]))
\end{align*}
}
\pagebreak
\else
\fi 

\item Definieren Sie den Dissoziationsgrad einer Säure
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
\alpha = \frac{c[A^-]}{c_0[HA]}
\end{align*}
}
\item Wie viel Prozent der Moleküle einer in Wasser gelösten Säure liegen dissoziiert vor, wenn der pK$_s$-Wert dem pH-Wert entspricht?
\ifshowme
\antwort{
Bestimmung über Henderson-Hasselbalch:
\begin{align*}
K_S &= \frac{c[H_3O^+] \cdot c[A^-]}{c[HA]} \\
K_S &= c[H_3O^+] \cdot \frac{c[A^-]}{c[HA]} \\
\log_{10}(K_S) &= \log_{10} (c[H_3O^+]) + \log_{10} \left(\frac{c[A^-]}{c[HA]}\right) \\
- \log_{10} (c[H_3O^+]) &= -\log_{10}(K_S) + \log_{10} \left(\frac{c[A^-]}{c[HA]}\right) \\
pH &= pK_S + \log_{10} \left(\frac{c[A^-]}{c[HA]}\right)
\end{align*}
Damit der Logarithmusterm den Wert 0 annimmt, müssen die Säure und ihre korrespondierende Base in gleicher Konzentration (bzw. Stoffmenge) vorliegen.
}
\pagebreak
\else
\fi
\end{enumerate}


\subsection*{Aufgabe 2}
Bei der Entwicklung einer Light Mayonnaise mit einem Fettgehalt von 35\% steht die Frage im
Raum, ob Sorbinsäure oder Benzoesäure zugesetzt werden soll. Der pH-Wert der Mayonnaise
liegt bei pH 4,4.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie, wie hoch jeweils der Anteil an dissoziierter Säure wäre. Der pKS-Wert
von Benzoesäure liegt bei 4,18 und der pK$_S$-Wert von Sorbinsäure bei 4,76.

\ifshowme
\antwort{

Säurekonstante nach Dissoziationsgrad $\alpha$ umstellen:
\begin{align*}
K &= \frac{[H^+] \cdot [A^-]}{[HA]} \\
K &= \frac{[H^+] \cdot \alpha}{1 - \alpha} \\
K \cdot (1-\alpha) & = [H^+] \cdot \alpha \\
K - \alpha \cdot K &= [H^+] \cdot \alpha \\
K &= [H^+] \cdot \alpha + \alpha \cdot K \\
K &= \alpha \cdot ([H^+] + K) \\
\alpha &= \frac{K}{[H^+] + K}
\end{align*}
Nun können wir einfach einsetzen mit $K= 10^{-pK_S}$ und $[H^+] = 10^{-pH}$ \pp

\textbf{Benzoesäure:}
\begin{align*}
\alpha &= \frac{10^{-4,18}}{10^{-4,4} + 10^{-4,18}} \\
&= 0,624
\end{align*}
Daher liegt der Anteil an undissoziierter Säure bei 1-0,624 = 0,3759 \RA 37,6 \%
\pp 
\textbf{Sorbinsäure:}
\begin{align*}
\alpha &= \frac{10^{-4,76}}{10^{-4,4} + 10^{-4,76}} \\
&= 0,303
\end{align*}
Daher liegt der Anteil an undissoziierter Säure bei 1-0,303 = 0,697 \RA 69,7 \%
}
\pagebreak
\else
\fi

\item Welche Relevanz hat das Ergebnis für die Auswahl des Konservierungsstoffs? Welche
weiteren Aspekte sind bei der Auswahl von Konservierungsstoffen zu beachten?
\ifshowme
\antwort{
\begin{itemize}
\item Für konservierende Wirkung ist der Anteil an undissozierter Säure ausschlaggebend.
Für den vorliegenden pH-Wert wäre also die Sorbinsäure stärker konservierend wirksam.
\item Betrachtung der ADI-Werte/Höchstmengen
\item Wirkungsspektrum und ''Ziel-MO'
\item Möglichkeit des kombinierten Einsatzes
\item Sensorische Eigenschaften des Produktes
\item Verteilungskoeffizient Fett/Wasser
\end{itemize}

}
\else
\fi

%\pagebreak
\item Nehmen Sie an, dass 200 mg/kg der Säure undissoziiert in der Mayonnaise vorliegen.
Wie hoch ist der Anteil in der wässrigen Phase? Verwenden Sie zur Abschätzung den
Verteilungskoeffizient K$_{OW}$ der beiden Säuren. Für Benzoesäure beträgt er in der
Mayonnaise 4,5, für Sorbinsäure beträgt er 8,7.

\ifshowme
\antwort{
%Gibt man einen Stoff in ein System zweier nicht mischbarer Phasen, so verteilt er sich durch Diffusion,
%bis sich ein Gleichgewicht eingestellt hat. Das Gleichgewicht wird durch den Nernst’schen
%Verteilungskoeffizienten beschrieben:
%
%\begin{align*}
%K_N = \frac{c_{p1}}{c_{p2}}
%\end{align*}
%
%\pp
\begin{align*}
K= 4,5 &= \frac{\frac{200~\text{mg}-x}{350}}{\frac{x}{650~\text{g}}} \\
4,5 &= \frac{200~\text{mg}-x}{350~\text{g}} \cdot \frac{650~\text{g}}{x}  \\
4,5 &= \frac{650}{350} \cdot (\frac{200~\text{mg}}{x}-1) \\ 
4,5 \cdot \frac{350}{650} &= \frac{200~\text{mg}}{x} -1 \\
(4,5 \cdot \frac{350}{650}+1) &= \frac{200~\text{mg}}{x} \\
\frac{1}{4,5 \cdot \frac{350}{650} + 1} \cdot 200 ~\text{mg} &= x  \\
x &= 58,43  ~\text{mg}
\end{align*}

Bei gleicher Verfahrensweise erhält man für \textbf{Sorbinsäure} (Verteilungskoeffizient = 8,7) einen Anteil von 35 mg in der wässrigen Phase
}
\else
\fi



\end{enumerate}






\subsection*{Aufgabe 3}
Der pKS-Wert von Buttersäure beträgt 4,82. Berechnen Sie den Anteil an undissoziierter Säure
bei den pH-Werten 1, 2, 3, 4, 5 und 6 und 7.

\ifshowme
\antwort{
\footnotesize
\begin{align*}
K_S &= \frac{[H_3O^+] \cdot [A^-]}{[HA]}  \\
pK_S &= -\log K_S \\
pH &= -\log [H_3O^+]
\end{align*}
Henderson-Hasselbalch:
\begin{align*}
pK_S &= pH -\log(\frac{[A^-]}{HA}) \\
 &= -\log [H_3O^+] -\log(\frac{[A^-]}{HA})
\end{align*}
Umstellen:
\begin{align*}
pH - pK_S &= \log(\frac{[A^-]}{HA}) & | 10^x \\
10^{pH - pK_S} &= \frac{[A^-]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1 - [HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - \frac{[HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
\\
10^{pH - pK_S}	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
10^{pH - pK_S} +1 &= \frac{1}{HA} \\ \\
HA &= \frac{1}{10^{pH - pK_S} + 1 }
\end{align*}
\pp
Nachdem Einsetzen von pK$_S$ und pH-Wert erhält man folgende Ergebnisse: \pp
pH 1 \RA 99,985\% \par pH 2 \RA 99,85\% \par pH 3 \RA 98,5\% \par pH 4 \RA 86,9\% \par pH 5 \RA 39,8\% \par pH 6 \RA 6,2\% \par pH 7 \RA 0,656\%
}
\pagebreak
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 4}
Propansäure hat einen pK$_S$-Wert von 4,88. Berechnen Sie den pH-Wert einer 0,1 molaren
Propansäurelösung.

\ifshowme
\antwort{
Formel für schwache Säuren:
\begin{align*}
pH &= \frac{1}{2} \cdot (pK_S - \log(c)) \\
pH &= \frac{1}{2} \cdot (4,88 - \log(0,1)) = 2,9
\end{align*}


}
\else
\fi





\end{document}
