\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{../misc/basic.tex}
\input{../misc/colors.tex}
\input{../misc/SI.tex}
\input{../misc/plmtuebungpreamble.tex}




\newif\ifshowme
\showmetrue




\begin{document}
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=4cm,left=1.5cm,right=7.5cm,marginparsep=-2.00cm,marginparwidth=4.75cm}


\bckgrnd


\begin{center}
\LARGE
\color{white}
\textbf{Übung 11} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}
\end{center}
\par 
\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}
\section*{Mischungen \& Diffusion}

\subsection*{Aufgabe 1}
\marginnote[]{\small \fplmt{Anmerkung:} Ein Grad Brix entspricht der Dichte einer Saccharoselösung mit 1 g Saccharose
pro 100 g Lösung}
Aus einem Orangensaftkonzentrat mit 30 °Brix soll ein Orangensaft mit 11,5 °Brix hergestellt
werden. Wieviel kg Saft kann hergestellt werden, wenn Sie 5 kg Orangensaftkonzentrat zur
Verfügung haben?



\ifshowme
\antwort{
$m_1 = 5~\text{kg};~m_2 = m_1 + m_3 ;~m_3 = ~?~;~x_1=30~\text{°};~x_2=11,5~\text{°};~x_3=0~\text{°}$
\begin{align*}
m_1 \cdot x_1 + m_3 \cdot x_3 &= m_2 \cdot x_2 \\
m_1 \cdot x_1 + m_3 \cdot x_3 &= m_1 \cdot x_2 + m_3 \cdot x_2 \\
m_1 \cdot x_1 + m_3 \cdot x_3 - m_1 \cdot x_2 &= m_3 \cdot x_2 \\
m_1 \cdot x_1 - m_1 \cdot x_2 &= m_3 \cdot x_2 - m_3 \cdot x_3\\
m_1 \cdot x_1 - m_1 \cdot x_2 &= m_3 \cdot (x_2 - x_3)\\
\frac{m_1 \cdot x_1 - m_1 \cdot x_2}{x_2 - x_3} &= m_3 = 8,04
\end{align*}
Wir können also zu unseren vorhandenen 5 kg Orangensaftkonzentrat weitere 8,04 kg Wasser hinzugeben um einen °Brix von 11,5 zu erreichen. Dementsprechend erhalten wir 13,04 kg Orangensaft.

}
\pagebreak
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 2}
\marginnote[]{\small \fplmt{Anmerkung:} STP steht für Standard Temperature and Pressure, die Angabe bezieht sich also auf das Volumen bei Standardbedingungen.}
Ein Lebensmittel ist in Stickstoff-Schutzgasatmosphäre verpackt. Aufgrund eines Fehlers in
der Siegelnaht kommt es zur Diffusion von Sauerstoff und Wasserdampf aus der
Umgebungsluft in die Verpackung durch eine Pore (Porenradius: 12,5 µm, Porenlänge: 40
µm). Berechnen Sie den Stoffstrom für Sauerstoff und den Stoffstrom für Wasserdampf unter
der Annahme, dass die Konzentrationsdifferenzen von Sauerstoff und Wasserdampf 0,191 cm$^3$ (STP)/cm$^3$ und 12,91 µg/cm$^3$ betragen. Nehmen Sie für beide Gase einen Diffusionskoeffizienten von 0,243 cm$^2$/s an. 




\ifshowme
\antwort{
\textbf{Sauerstoff:}
\begin{align*}
\dot{n} &= D \cdot A \cdot \frac{\Delta c}{l} \\
		&= 0,243 ~\text{cm}^2/\text{s} \cdot (\pi \cdot (1,25 \cdot 10^{-3}~\text{cm})^2) \cdot \frac{0,191 ~\text{cm}^3 \text{/cm$^3$}}{4 \cdot 10^{-3}~\text{cm} } \\
		&= 5,69 \cdot 10^{-5} ~\text{cm$^3$/s}
\end{align*}



\textbf{Wasser:}
\begin{align*}
\dot{n} &= D \cdot A \cdot \frac{\Delta c}{l} \\
		&= 0,243 ~\text{cm}^2/\text{s} \cdot (\pi \cdot (1,25 \cdot 10^{-3}~\text{cm})^2) \cdot \frac{1,291 \cdot 10^{-5} ~\text{g}\text{/cm$^3$}}{4 \cdot 10^{-3}~\text{cm} } \\
		&= 3,85 \cdot 10^{-9} ~\text{g/s}
\end{align*}
}
\pagebreak
\else
\fi



\subsection*{Aufgabe 3}
Ein Lebensmittel ist mit einem sauerstoff- und wasserdampfundurchlässigen Packstoff
verpackt, in dem jedoch eine Pore (Radius: 12,5 µm) ist. Die Pore ist durch eine
Kunststoffschicht mit der Dicke 40 µm abgedeckt. Berechnen Sie den Stoffstrom für
Sauerstoff und Wasserdampf, wenn der Partialdruckunterschied p$_{O2}$ 0,21 bar und der
Partialdruckunterschied p$_{H2O}$ 14,07 mbar beträgt. Der Permeationskoeffizient für Sauerstoff ist mit 628 (cm$^3$ (STP) $\cdot$ 100 µm)/(m$^2$ $\cdot$ d $\cdot$ bar) gegeben. Der Permeationskoeffizient für Wasserdampf beträgt (16,72 g $\cdot$ 100 µm)/(m$^2$ $\cdot$ d $\cdot$ bar).

%\begin{center}
%\begin{tabular}{ll}
%
%Pore Radius: &12,5 µm \\
%Pore Dicke:		&40 µm \\ 
%Partialdruckunterschied Sauerstoff: &0,21 bar \\
%Partialdruckunterschied Wasser: &14,07 mbar \\
%Permeationskoeffizient Sauerstoff: & (628 cm$^3$ $\cdot$ 100 µm)/(m$^2$ $\cdot$ d $\cdot$ bar) \\
%Permeationskoeffizient Wasser: &(16,72 g $\cdot$ 100 µm)/(m$^2$ $\cdot$ d $\cdot$ bar)
%
%\end{tabular}
%
%\end{center}

\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
J &= P \cdot A \cdot \frac{\Delta p}{l}
\end{align*}

\pp 
\textbf{Sauerstoff:}
\begin{align*}
J &= P \cdot A \cdot \frac{\Delta p}{l} \\
 &= \frac{628 \cdot 10^{-6}~\text{m}^3 \cdot 10^{-4} ~\text{m}}{~\text{m}^2 \cdot ~\text{d} \cdot ~\text{bar}} \cdot \pi  \left( 1,25 \cdot 10^{-5}~\text{m} \right)^2  \cdot \frac{0,21 ~\text{bar}}{4 \cdot 10^{-5} ~\text{m}} \\
  &= 1,62 \cdot 10^{-13} ~\text{m}^3 / ~\text{d}
\end{align*}
\pp 
\textbf{Wasser:}
\begin{align*}
J &= P \cdot A \cdot \frac{\Delta p}{l} \\
 &= \frac{16,72 ~\text{g}  \cdot 10^{-4} ~\text{m}}{~\text{m}^2 \cdot ~\text{d} \cdot ~\text{bar}} \cdot \pi  \left( 1,25 \cdot 10^{-5}~\text{m} \right)^2  \cdot \frac{14,07 \cdot 10^{-3} ~\text{bar}}{4 \cdot 10^{-5} ~\text{m}} \\
  &= 2,88 \cdot 10^{-10} ~\text{g} / ~\text{d}
\end{align*}

}
\pagebreak
\else
\fi



\subsection*{Aufgabe 4}
Durch Mischen von Orangensaft (Extraktgehalt: 12 °Brix, Dichte: 1,0465 kg/L, Gesamtsäure: 9
g/L, berechnet als Weinsäure WS), einer Saccharoselösung (c = 65\% w/w) und Wasser soll ein
Orangennektar mit einem Extraktgehalt von 8 °Brix (Dichte: 1,0299 kg/L) und einem
Gesamtsäuregehalt von 5 g/L (berechnet als WS) hergestellt werden. Ein Zusatz von
Säuerungsmitteln ist bei der Herstellung von Fruchtnektaren nicht üblich.

\begin{itemize}


\item Berechnen Sie, wieviel L Orangennektar aus 1 L Saft hergestellt werden können.
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
\frac{9~\text{g}}{\text{L}} \cdot 1 \text{L} &= \frac{5~\text{g}}{\text{L}} \cdot x  \\
x &= \frac{9~\text{g}}{\text{L}} \cdot \frac{\text{L}}{5~\text{g}} \\
x &= \frac{9}{5} = 1,8~\text{L}
\end{align*}

}
\else
\fi





\pp
\item Berechnen Sie, welche Mengen an Saccharoselösung und Wasser entsprechend zu dem
Saft zugegeben werden müssen, um 1 kg des Getränkes herzustellen. Tipp: Berechnen Sie
dazu zunächst den Massenanteil an Fruchtsaft im Orangennektar.
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
m_1 &= 1,8 ~\text{L} \cdot 1,0299 ~\text{kg/L} = 1,854 ~\text{kg} \\
m_2 &= 1 ~\text{L} \cdot 1,0465 ~\text{kg/L} = 1,0465 ~\text{kg} \\ 
&\rightarrow \frac{1,0465 ~\text{kg}}{1,854 ~\text{kg}} =  0,5644 ~\text{kg}
\end{align*}
Um 1 Kg Nektar herstellen zu können benötigen wir 0,5644 kg Saft. \par 
Menge Zucker aus Saft berechnen:
\begin{align*}
0,5644 ~\text{kg} \cdot 0,12 = 0,068 ~\text{kg}
\end{align*}
Da wir 1 kg $\cdot $ 8° Brix = 0,08 kg Zucker in unserem Nektar benötigen, fehlen noch:
\begin{align*}
0,08~\text{kg} - 0,068~\text{kg} = 0,012 ~\text{kg}
\end{align*}
Dafür benötigen wir folgende Menge 65\% Saccharose-Lösung:
\begin{align*}
\frac{0,012~\text{kg}}{0,65} = 0,0185 ~\text{kg}
\end{align*}
Und der Rest ist Wasser:
\begin{align*}
(1-0,5644-0,0185)~\text{kg} = 0,4171 ~\text{kg}
\end{align*}
}
\else
\fi



\end{itemize}

\end{document}
