\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/kemie2.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/macros.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/vl.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}
\usepackage{awesomebox}
%\setcounter{section}{1} % <--- FALLS KEINE SECTION DEFINIERT WIRD

\newcommand{\answ}{{\color{miugray2}Antwort: \par \vspace*{-3mm} 
\hrulefill }\par }

\begin{document}

\sidebar
\miushead{Übung 01 - Prozessbezogene LMT}{Übung 01}
\par \vspace*{5mm}


\section*{Übung 01}
\subsection*{Aufgabe 01}
Ein Fluid durchströmt ein Rohr mit drei unterschiedlichen Querschnittsflächen. 
Im ersten Bereich beträgt die Querschnittsfläche 20 cm$^2$ und die Fließgeschwindigkeit des Fluids beträgt 3 cm/s.
\begin{itemize}
\item[a] Im zweiten Bereich beträgt die Querschnittsfläche 10 cm$^2$. Wie hoch ist die Geschwindigkeit des Fluids hier?
\item[b] Im dritten Bereich beträgt die Querschnittsfläche 25 cm$^2$. Wie hoch ist die Geschwindigkeit des Fluids hier?
\end{itemize}  
\ppbig
{\color{miugray2}Antwort: \par \vspace*{-3mm} 
\hrulefill }\par 
\ppbig
Kontinuitätsgleichung
\begin{align*}
A_1 \cdot v_1 = A_2 \cdot v_2 \\
v_2 = \frac{A_1 \cdot v_1}{A_2}
\end{align*}
Einsetzen a) und b):
\begin{align*}
a) &&v_2 &= \frac{20\cm^2 \cdot 3\mskip3mu \cm/\text{s}}{10\mskip3mu \cm^2} &&= 6\cm/\text{s} \\
b) &&v_2 &= \frac{20\cm^2 \cdot 3\mskip3mu \cm/\text{s}}{25\mskip3mu \cm^2} &&=2,4\cm/\text{s}
\end{align*}


\pagebreak
\subsection*{Aufgabe 02}
In einer Wasserstrahl-Vakuumpumpe, die wie ein Venturi-Rohr aufgebaut ist, fließen 4 L/min Wasser. Der Durchmesser der Zuleitung (und Ableitung) beträgt 14 mm, der Durchmesser an der engsten Stelle 3 mm. Der absolute Druck am Ausgang der Wasserstrahl-Vakuumpumpe entspricht einem Umgebungsdruck von 1 bar. Der geodätische Höhenunterschied kann vernachlässigt werden. 
Welcher Unterdruck wird an der engsten Stelle erreicht? Welcher absolute Druck herrscht an der engsten Stelle?
\ppbig
\answ

$\dot{V}=4 \mskip3mu \text{L/min} ; \qquad d_2 = 14 \metermilli ; \qquad d_1 = 3\metermilli ; \qquad \rho_{\text{H$_2$O}} = 1\g/\text{cm}^3$ 
\pp
Rechnung:
\reversemarginpar
\marginnote[Prinzipiell lässt sich $v_1$ auch über die selbe Methode wie $v_2$ errechnen. Ohne Fehler beim Runden sollte dann auch annähernd etwas mit 9,43 m/s heraus kommen...]{}[2.5cm]

\begin{align*}
\dot{V} &= v_2 \cdot A_2 \qquad \rightarrow v_2 = \frac{\dot{V}}{A_2} \\
&\qquad \vdots \\
v_2 &\approx 0,43\mskip3mu \m/\text{s}\\ 
v_1 &= \frac{v_2 \cdot A_2}{A_1}\\
&= v_2 \cdot \frac{d_2^2}{d_1^2} \\
&= 0,43\mskip3mu \text{m/s} \cdot \frac{14^2}{3^2} \\
&=9,36\mskip3mu \text{m/s} \\ \\
\end{align*}
Bernoulli:
\begin{equation}
p_1 + \frac{\rho \cdot v_1^2}{2} = p_2 + \frac{\rho \cdot v_2^2}{2}
\end{equation}
\begin{align*}
p_2 - p_1 = \frac{\rho \cdot v_1^2}{2} -  \frac{\rho \cdot v_2^2}{2} 
\end{align*}
Werte einsetzen: 
\begin{align*}
p_2 - p_1 &= \frac{1000 \mskip3mu \text{kg/m}^3 \cdot (9,36\mskip3mu \text{m/s} )^2}{2} -  \frac{1000 \mskip3mu \text{kg/m}^3 \cdot (0,43 \mskip3mu \text{m/s} )^2}{2} \\
&= 43.712 \mskip3mu \frac{\text{kg}}{\m \cdot \s^2} \\
&= 43,7 \mskip3mu \text{kPa} \\ \\
p_1 &= p_2 - \Delta p \\
	&= (100 - 43,7)\text{kPa}\\ &= 56,3\mskip3mu \text{kPa}
\end{align*}
\pp
\marginnote[Gesamtdruck = $p_0$]

Wobei $p_1$ der Druck an der engsten Stelle und $p_2$ der Druck am Ende des Rohres ist.\par
Absoluter Druck $p_1$ = 56,34 \text{kPa} \par 
Unterdruck $\Delta p$ = 43,7 \text{kPa} \par 




\pagebreak
\subsection*{Aufgabe 3}
Wie lange dauert es, bis Wasser aus einem Gefäß mit folgenden Eigenschaften vollständig abgeflossen ist?

\begin{itemize}
\item Situation A
\begin{itemize}
    \item  Querschnittsfläche des Gefäßes: 40 cm$^2$
    \item  Querschnittsfläche der Ausflussöffnung: 2 cm$^2$
    \item  Höhe des Flüssigkeitsspiegels über dem Ausfluss: 1 m
\end{itemize}
\item Situation B
\begin{itemize}
    \item  Querschnittsfläche des Gefäßes: 5 cm$^2$
    \item  Querschnittsfläche der Ausflussöffnung: 2 cm$^2$
    \item  Höhe des Flüssigkeitsspiegels über dem Ausfluss: 1 m
\end{itemize}
\item Situation C
\begin{itemize}
    \item  Querschnittsfläche des Gefäßes: 40 cm$^2$
    \item  Querschnittsfläche der Ausflussöffnung: 2 cm$^2$
    \item  Höhe des Flüssigkeitsspiegels über dem Ausfluss: 4 m
\end{itemize}
\item Situation D
\begin{itemize}
    \item  Querschnittsfläche des Gefäßes: 40 cm$^2$
    \item  Querschnittsfläche der Ausflussöffnung: 10 cm$^2$
    \item  Höhe des Flüssigkeitsspiegels über dem Ausfluss: 1 m
\end{itemize}
\end{itemize}

\ppbig
\answ

Torricelli:
\begin{equation}
t = \sqrt{\frac{2}{g}} \cdot \frac{A_1}{A_2} \cdot (\sqrt{h_a} - \sqrt{h_w})
\end{equation}
Für eine komplette Entleerung ($h_w$ = 0) :
\begin{align*}
t = \sqrt{\frac{2}{g}} \cdot \frac{A_1}{A_2} \cdot \sqrt{h_a}
\end{align*}
Einsetzen (Aufgabenteil a):
\begin{align*}
t &= 0,45 \frac{s}{\sqrt{m}}\cdot \frac{40cm^2}{2cm^2} \cdot \sqrt{1m} \\
 &= 9,03s 
\end{align*}
b) 1,13s ; c) 18,08s ; d) 1,81s \par 

\pagebreak
\subsection*{Aufgabe 4}
Wie viel Zeit braucht die Entleerung eines Rührkessels unter der Wirkung der \mbox{Erdschwere}, wenn der Bodenablass die NW 80mm aufweist? Der Rührkessel ist zu Beginn mit \mbox{10.000 L} Wasser gefüllt. Der Innendurchmesser des Rührkessels beträgt 2,4 m. Der gewölbte Boden des Klöppers ist bei der Berechnung zu vernachlässigen, ebenso der Druckverlust beim Einströmen in die Rohrleitung.
\ppbig
\answ


\begin{align*}
&A_1 &&= \pi \cdot (\frac{2,4\mskip3mu \m}{2})^2 &&= 4,52\mskip3mu \m^2 \\
&A_2 &&= \pi \cdot (\frac{0,08\mskip3mu \m}{2})^2 &&= 0,005\mskip3mu \m^2 \\
&h_a &&= \frac{V}{A_1} = \frac{10\mskip3mu \m^3}{4,52m^2} &&= 2,21\mskip3mu \m^2 
\end{align*}

\ppbig
Torricelli:
\begin{equation}
t = \sqrt{\frac{2}{g}} \cdot \frac{A_1}{A_2} \cdot (\sqrt{h_a} - \sqrt{h_w})
\end{equation}

Einsetzen:
\begin{align*}
t &= \sqrt{\frac{2}{g}} \cdot \frac{4,52\mskip3mu \m^2}{0,005\mskip3mu \m^2} \cdot \sqrt{2,21\mskip3mu \m^2} \\
&= 604s
\end{align*}







\pagebreak
\subsection*{Aufgabe 5}
Berechnen Sie die Reynoldszahl für Wasser bei 0°C. Ist die Strömung jeweils laminar oder turbulent?
\begin{itemize}
       \item[a.] Geschwindigkeit 5 cm/s, Rohrinnendurchmesser 30 cm
       \item[b.] Geschwindigkeit 1 cm/s, Rohrinnendurchmesser 30 cm
       \item[c.] Geschwindigkeit 5 cm/s, Rohrinnendurchmesser 10 cm
\end{itemize}

\ppbig

\answ

Kritische Reynoldszahl für turbulente oder laminare Strömung:
\begin{equation}
\text{Re}_{\text{krit}} = \frac{\rho \cdot d \cdot v}{\eta} = 2300
\end{equation}
\reversemarginpar
\marginnote[Vorsicht! Pascal ist in SI-Einheiten N/m$^2$ \par \RA Rest auch unbedingt in SI umrechnen]

Einsetzen:
\begin{align*}
&\text{a)} && \frac{1.000\mskip3mu \kg/\m^3 \cdot 0,3\mskip3mu \m \cdot 0,05\mskip3mu m/\s}{1.790 \cdot 10^{-6}\mskip3mu \text{P} \cdot \s} &&\approx 8379,9 \\
&\text{b)} && \frac{1.000\mskip3mu \kg/\m^3 \cdot 0,3\mskip3mu \m \cdot 0,01\mskip3mu m/\s}{1.790 \cdot 10^{-6}\mskip3mu \text{P} \cdot \s} &&\approx 1676 \\
&\text{c)} && \frac{1.000\mskip3mu \kg/\m^3 \cdot 0,1\mskip3mu \m \cdot 0,05\mskip3mu m/\s}{1.790 \cdot 10^{-6}\mskip3mu \text{P} \cdot \s} &&\approx 2793,3 \\
\end{align*}

Oberhalb der kritischen Reynolds-Zahl 2.300 erfolgt der Übergang zu turbulenten Strömungen








%======================#
%					   #
%   COPYPASTA STUFF	   #
%					   #
%======================#



%\section*{Erster Teil der Vorlesung}
%\subsection*{Allgemeines} 
%\par \vspace*{-4mm}
%\begin{multicols}{2}
%\begin{itemize}
%\item 1 Beispieltext
%\item 2 \mrk{Beispieltext} der sich über mehrere Sätze erstreckt. Teils schwierig zu lesen
%\item 3 Beispieltext der sich über mehrere Sätze erstreckt. Teils schwierig zu lesen
%\item 4 Beispieltext der sich über mehrere Sätze erstreckt. Teils schwierig zu lesen
%\item 5 Beispieltext 
%\item 6 Beispieltext der sich über mehrere Sätze erstreckt. Teils schwierig zu lesen
%\end{itemize}
%\end{multicols}
%
%\section*{Zweiter Teil der Vorlesung}
%
%\zit{Von Wem?}{Das eigentliche Zitat}
%\klausur{text}
%\winfo{text}
%\notiz{text}
%\qsbig{text}
%\qssmall text
%\farbig{text}
%$\leadsto$ Verständnis
%
%
%
%\antwort{Look at this Antwoord}


	
\end{document}
