\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/kemie2.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/macros.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/vl.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}


\begin{document}

\sidebar
\miushead{Übung 05 - Prozessbezogene LMT}{Übung 05}
\par \vspace*{5mm}


\section{Übung 05}
\subsection{Aufgabe 01}
Eine gefrorene Kartoffelsuppe (-19 °C, 850 g) soll mithilfe einer Mikrowelle zum Verzehr auf
80 °C erwärmt werden. Die Leistung der Mikrowelle liegt bei 800 W. Nehmen Sie an, dass
diese Leistung zu 100\% für die Erwärmung der Kartoffelsuppe zur Verfügung steht.
Die spezifische Wärmekapazität der gefrorenen Suppe beträgt 2,0 kJ/(kgK) und die der
aufgetauten Suppe beträgt 4,62 kJ/(kgK). Es werden eine spezifische Schmelzwärme von 334
kJ/kg und eine Dichte der Suppe von 1 g/cm3 angenommen.
Wie lange dauert es, bis die gewünschte Temperatur erreicht ist?

\begin{align*}
Q &= m \cdot c \cdot \Delta T \\
Q &= 0,85~\text{kg} \cdot 2 ~\text{kJ/kgK} \cdot 19 ~\text{K} + 0,85~\text{kg} \cdot 334 ~\text{kJ/kg} + 0,85~\text{kg} \cdot 4,62 ~\text{kJ/kgK} \cdot 80 ~\text{K}\\
	&= 630,36 ~\text{kJ}  \\
	&= 630.360,0 ~\text{Ws } && | : 800 ~\text{W} \\
	&= 787.95~\text{s} \\
	&\approx 13~\text{min}~ 8~\text{s}
\end{align*}





\pagebreak
\subsection{Aufgabe 02}
Auf welche Temperatur kühlt sich ein Getränk (500 g, 20 °C) ab, wenn 50 g Eis mit einer
Temperatur von -20 °C hinzugegeben werden? Die spezifische Wärmekapazität von Eis liegt
bei 2,0 kJ/(kgK) und von Wasser bei 4,2 kJ/(kgK). Die spezifische Schmelzwärme von Eis ist
angegeben mit qS = 334 kJ/kg. Vernachlässigen Sie etwaige Wärmeströme in Bezug auf das
Glas oder die Luft. \par 
Berechnen Sie die Endtemperatur $T_f$. Überlegen Sie dafür zunächst, in welche (berechenbare)
Schritte Sie diesen Prozess aufteilen können. \par
\pp
Zunächst Energie des Eiswürfels ausrechnen (wir gehen davon aus, dass er schmelzen wird)


\begin{align*}
Q &= m \cdot c \cdot \Delta T \\ 
Q &= 0,05 ~\text{kg} \cdot 2 ~\text{kJ/kg} \cdot 20 ~\text{K} + 0,05 \cdot 334 ~\text{kJ/kg} \\ 
Q &= 18,7 ~\text{kJ} 
\end{align*}

Im nächsten Schritt schauen wir uns an, wie sehr wie die Temperatur unseres Getränkes mit der Energie aus dem Eiswürfel absenken können:

\begin{align*}
Q &= m \cdot c \cdot \Delta T \qquad \rightarrow \qquad \Delta T = \frac{Q}{m \cdot c} \\ \\
\Delta T &= \frac{18,7 ~\text{kJ}}{0,5 ~\text{kg} \cdot 4,2 ~\text{kJ/kgK}} \\ 
		&= 8,9 ~\text{°C}
\end{align*}
Wir wissen nun, dass unser Getränk eine Temperatur von 11,1°C (20-8,9 °C) und unsere Flüssigkeit, die ehemals Eiswürfel war, eine Temperatur von 0°C hat. Wenn zwei Flüssigkeiten mit unterschiedlichen Temperaturen gemischt werden, gilt für die Endtemperatur: 


\begin{align*}
T_f &= \frac{c_1 \cdot m_1 \cdot T_1 + c_2 \cdot m_2 \cdot T_2}{c_1 \cdot m_1 + c_2 \cdot m_2} \\
T_f &= \frac{m_1 \cdot T_1 + m_2 \cdot T_2}{m_1 + m_2} \\
T_f &= \frac{0,5~\text{kg} \cdot 11,1 ~\text{°C} + 0,05~\text{kg} \cdot 0 ~\text{°C}}{0,5 ~\text{kg} + 0,05 ~\text{kg}} \\
	&= 10,09 ~\text{°C}
\end{align*}





\pagebreak
\subsection{Aufgabe 03}
Für eine Mikrowellenfrequenz von 2450 MHz und eine Temperatur von 20 °C beträgt die
stoffabhängige Permitivitätszahl $\varepsilon '$ von rohen Kartoffeln 64 und der Verlustwinkel tan $\delta$ 0,23.
Nehmen Sie als Lichtgeschwindigkeit den gerundeten Wert 3 * 10$^8$ m/s an.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item Bestimmen Sie anhand untenstehender Formel die Eindringtiefe des Feldes in die
Kartoffel.
\item Bestimmen Sie die Eindringtiefe auch für Wasser bei 25°C ($\varepsilon '$ 78; tan $\delta$: 0,16) und Eis
($\varepsilon '$: 3,2; tan $\delta$: 0,0009).
\item Wie ist die Eindringtiefe definiert?

\end{enumerate}
Es gilt für die Eindringtiefe Z mit der Wellenlänge $\lambda$: 
\begin{align*}
Z = \frac{\lambda}{2 \pi} \left[ \frac{2}{\varepsilon ' \cdot (\sqrt{1+ \tan^2 \delta - 1)}} \right]^{\frac{1}{2}}
\end{align*}

\ppbig 


Für das Lösen der oben stehenden Aufgaben müssen wir zunächst die Wellenlänge $\lambda$ ausrechnen:


\begin{align*}
\lambda = \frac{c}{f} \qquad \rightarrow \qquad \frac{3 \cdot 10^8 ~\text{m/s}}{2.450 \cdot 10^6 ~\text{Hz}} = 0,1224 ~\text{m}
\end{align*}

\reversemarginpar
\marginnote[Vorsicht beim Einsetzen von tan $\delta$. Die Formel ist einwenig verwirrend.]{}[1cm]
Dann Werte einsetzen (Kartoffel): 

\begin{align*}
Z &= \frac{0,1224 ~\text{m}}{2 \pi} \left[ \frac{2}{64 \cdot (\sqrt{1+ (0,23)^2 - 1)}} \right]^{\frac{1}{2}} \\
 &= 0,0213 ~\text{m}
\end{align*}

Das Selbe für Wasser: 

\begin{align*}
Z &= \frac{0,1224 ~\text{m}}{2 \pi} \left[ \frac{2}{78 \cdot (\sqrt{1+ (0,16)^2 - 1)}} \right]^{\frac{1}{2}} \\
 &= 0,0276 ~\text{m}
\end{align*}


Und Eis:

\begin{align*}
Z &= \frac{0,1224 ~\text{m}}{2 \pi} \left[ \frac{2}{2,3 \cdot (\sqrt{1+ (0,0009)^2 - 1)}} \right]^{\frac{1}{2}} \\
 &= 24,2 ~\text{m}
\end{align*}


\ppbig

\boxfr{
\textbf{Eindringtiefe Z:} \par Punkt, an dem die elektrische Feldstärke nur noch 1/e von der ursprünglichen Feldstärke entspricht.
}






















\end{document}
