\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/kemie2.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/macros.tex}
\input{F://LaTex-Files/shiet/vl.tex}
%\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}

\begin{document}

\sidebar
\miushead{Übung 07 - Prozessbezogene LMT}{Übung 07}
\par \vspace*{5mm}


\section*{Übung 07 - {\color{petunitext}Lösungen nicht kontrolliert!}}

\subsection*{Aufgabe 1}
Ein Erhitzungsprozess soll so durchgeführt werden, dass die Keimzahl um 99,9%
reduziert wird, für den Verderb wesentliche Enzyme inaktiviert werden, und kein
Kochgeschmack auftritt. Aus Aufzeichnungen von Kollegen entnehmen Sie, dass die
jeweiligen Prozesse bei folgenden Zeit-Temperatur-Kombinationen vollständig ablaufen:
\pp
\begin{ctab}{1}{|l|l|l|}
\cline{1-3}
& Temperatur & Erhitzungszeit \\
\cline{1-3}
Reduktion der Keimzahl & 112°C & 5 min \\ 
\cline{1-3}
Enzyminaktivierung & 90°C & 15 min \\
\cline{1-3}
Kochgeschmack & 100°C & 20 min \\
\cline{1-3}
\end{ctab}
\pp
Um Temperaturänderungen Ihrer Erhitzungsanlage zu vermeiden, möchten Sie den
Prozess bei 121°C durchführen. Kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt, wenn gewährleistet sein
soll, dass die Enzyme inaktiviert sind und die Keimzahl um 99,9\% reduziert ist? Nehmen
Sie dafür folgende z-Werte an: 10 °C (Mikroorganismen-Abtötung), 25°C
(Enzyminaktivierung), 32 °C (Kochgeschmack).



Formel für die Aufgabe:

\begin{align}
D_1 = D_2 \cdot 10^{\frac{T_2 - T_1}{z}}
\end{align}


Reduktion der Keimzahl:
\begin{align*}
D_1 &= 5 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{112 - 121}{10}} \\
 &= 0,629 ~\text{min}
\end{align*}

Enzyminaktivierung:
\begin{align*}
D_1 &= 15 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{90 - 121}{25}} \\
 &= 0,86 ~\text{min}
\end{align*}

Kochgeschmack
\begin{align*}
D_1 &= 20 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{100 - 121}{32}} \\
 &= 4,413 ~\text{min}
\end{align*}

 Da 0,629 min + 0,012 min kürzer ist als 4,413 min, kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt.

\pagebreak

\subsection*{Aufgabe 2}
Durch Lagerungsexperimente haben Sie für die Haltbarkeit eines Lebensmittels einen
Zeitraum von einem Tag bei einer Lagerung bei 33°C bestimmt. Die
haltbarkeitsbestimmende Reaktion ist die Bildung eines unerwünschten Off-Flavors. Für
die Bildung des Off-Flavors ist bekannt, dass der Q10-Wert 2 beträgt und der z-Wert 33 °C
beträgt. Wie lange ist das Lebensmittel bei folgenden Temperaturen haltbar?


a) \pp
\par Über Q$_{10}$-Wert
\begin{align*}
D_1 &= 1 ~\text{Tag} \cdot 2^{\frac{33-23}{10}} \\
&= 2 ~\text{Tage}
\end{align*}
Über Z-Wert
\begin{align*}
D_1 &= 1 ~\text{Tag} \cdot 10^{\frac{33-23}{33}} \\
 &= 2 ~\text{Tage}
\end{align*}

b) 4 Tage \pp
c) 8 Tage \pp
d) 10 Tage  


\subsection*{Aufgabe 3}
In einem Lebensmittel kommen drei verschiedene Bakterienarten vor, die unerwünscht
sind. Sie haben folgende Daten zur Hand:
\begin{ctab}{1}{|l|l|l|}
\cline{1-3}
 & D-Wert bei 100°C &z-Wert \\
  \cline{1-3}
 Keim A &5 Minuten &10°C \\
 \cline{1-3}
 Keim B &10 Minuten &10°C \\
 \cline{1-3}
 Keim C &15 Minuten &5°C \\
\cline{1-3}

\end{ctab}

Berechnen Sie, die D-Werte für eine Erhitzung bei a) 110°C, b) 120°C, c) 130°C.
\pp
Formel für die Aufgabe:
\begin{align*}
D_1 = D_2 \cdot 10^{\frac{T_2 - T_1}{z}}
\end{align*}
\pp
\begin{ctab}{1}{|l|l|l|l|}
\cline{1-4}
 & D-Wert bei 110°C &D-Wert bei 120°C &D-Wert bei 130°C \\
  \cline{1-4}
 Keim A & 0,5 min & 0,05 min & 0,005 min \\
 \cline{1-4}
 Keim B & 0,1 min & 0,01 min & 0,001 min \\
 \cline{1-4}
 Keim C & 0,15 min & 0,0015 min & 0,000015 min \\
\cline{1-4}

\end{ctab}


\end{document}
