\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{F://LaTeX-Files/shiet/kemie2.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/macros.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/vl.tex}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{awesomebox}
%\setcounter{section}{1} % <--- FALLS KEINE SECTION DEFINIERT WIRD

\begin{document}

\sidebar
\miushead{Vorlesung 14 - PLMT}{Vorlesung 14}
\par \vspace*{5mm}
\section{Vorlesung 13 - Verdampfen}
\subsection{Brüdenverdichtung}
\begin{figure}[h]
\centering

\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) to (0,1);
\draw (-1,0.8) to (0,0.8);
\draw (0,2.5) to (0,1.5) to (0.25,1) to (0.25,0.8);
\draw[xscale=-1,xshift=-1cm] (0,2.5) to (0,1.5) to (0.25,1)to (0.25,0.8);
\draw (1,0) to (1,1);
\draw[->,miugray2] (0.5,2.5) to (0.5,1.5) node[right,xshift=5mm] {$T_1$, $p_1$};
\draw[->,petunitext] (-1.3,1.1) to (-0.6,1.1) node[above,xshift=-3mm,scale=0.8,yshift=1mm] {Brüden};
\draw[dashed,rounded corners=5pt,->,petunitext!35] (-0.5,1.1) to (0.1,1.1) to (0.25,0.3);
\draw (-1,1.6) to (0,1.6);
\end{tikzpicture}
\caption{Brüdenverdichtung}
\label{fig1}
\end{figure}

In \textbf{Abbildung \ref{fig1}} wird gezeigt, wie durch eine Verengung eines Rohres Wasserdampf fließt und ein Unterdruck entsteht. Der Brüden der von der Seite hinzuströmt wird ''eingesogen'' und durch diese Kraft verdichtet.\par
Durch die Verdichtung des Brüden lässt sich ein hoher Teil der Energie, die ursprünglich zum Erhitzen des Lebensmittels aufgewendet wurde, zurückgewinnen. Eine Folie aus der Vorlesung zeigt den Mechanismus der Energierückgewinnung in einem Mehrstufenprinzip.


\section{Vorlesung 14 - Trocknen}
\subsection{Welche Lebensmittel trocknen wir?}
An der Tafel wurden sämtliche Ideen der Studenten gesammelt: \par 
Chips, Obst, Gemüse, Gewürze, Fleisch, Fisch, Kaffee, Tee, Kakao, Backwaren, Teigwaren, Milch, Getreide, Algen, Hülsenfrüchte, etc.
\pp
\boxfr{
Das Trocknen bzw. die Haltbarmachung durch Wasserentzug ist eines der ältesten Haltbarmachungsmethoden der Menschheit. Welche Gründe des Trocknens kennen wir noch?
}

\subsection{Effekte des Trocknens}
\subsubsection{Erwünschte Effekte}
\begin{itemize}
\item Konservierung, Haltbarmachung
\item Reduktion von Gewicht und Volumen
\item Änderung der Struktur und technofunktionellen Eigenschafte
\end{itemize}

\subsubsection{Unerwünschte Effekte}
\begin{itemize}
\item Verlust bzw. Veränderung von wertgebenden Inhaltsstoffen / Eigenschaften
\begin{itemize}
\item Vitamine
\item Textur
\item Aroma
\item Farbe
\item Volumen, Form
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Abtrennen von Wasser}

\begin{multicols}{2}

\subsubsection{Aus feuchter Luft}
\begin{itemize}
\item Adsorption (zum Beispiel wenn ein Lebensmittel Wasser aus der Luft aufnimmt)
\item Kondensation (Spiegel im Badezimmer)
\item Bildung von Kristallwasser (CaCl$_2$)
\end{itemize}

\columnbreak
\subsubsection{Aus wasserhaltigen Flüssigkeiten}
\begin{itemize}
\item Verdampfen (Destillation)
\item Zentrifugieren
\item Bildung von Kristallwasser
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{Mechanische Verfahren}
\begin{itemize}
\item thermische Verfahren \RA Verdampfung oder Sublimationen
\end{itemize}


\subsection{Beispiel}
Wir wollen einen Apfelring trocknen. Wie gehen wir vor?

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node (waermezufuhr) {Wärmezufuhr};
\node (temperaturerhoehung) [below of=waermezufuhr] {Temperaturerhöhung};
\node (dampfdruckerhoehung) [below of=temperaturerhoehung] {Dampfdruckerhöhung};
\node (verdampfung) [below of=dampfdruckerhoehung] {Verdampfung};
\node (temperaturabsenkung) [below of=verdampfung] {Temperaturabsenkung};

\draw[->] (waermezufuhr) -- (temperaturerhoehung);
\draw[->] (temperaturerhoehung) -- (dampfdruckerhoehung);
\draw[->] (dampfdruckerhoehung) -- (verdampfung);
\draw[->] (verdampfung) -- (temperaturabsenkung);

\node (1) [below of=temperaturabsenkung,petunitext, align=center, scale=0.7,yshift=1.5cm] {\RA begünstigt \\ Wärmetransport};
\end{tikzpicture}
\caption{Abfolgende Schritte eines Trocknungsprozess}
\end{figure}

Der Erfolg unseres Trockungsprozesses des Apfelrings hängt vorallendingen von Faktoren wie dem Verhältnis zur Oberfläche (zum Volumen), Temperatur, Druck, relative Feuchte und der Zusammensetzung des Produktes ab.
\end{document}