\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\input{F://LaTeX-Files/shiet/kemie2.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/macros.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/vl.tex}
\usepackage{pgfplots} 
\usepackage{awesomebox}
\setcounter{section}{1} % <--- FALLS KEINE SECTION DEFINIERT WIRD

\begin{document}

\sidebar
\miushead{Vorlesung 17 - PLMT}{Vorlesung 17 + 18}
\par \vspace*{5mm}
\section*{Vorlesung 17 - Verderb}
\boxfr{
\textbf{MHD} ist das Datum, bis zu dem das Lebensmittel, bei richtiger Aufbewahrung, seine spezifischen Eigenschaften behält. \pp
\textbf{Verbrauchsdatum} ist das Datum, ab dem das Lebensmittel als nicht mehr sicher gilt.\pp
\textit{VO (EU) Nr. 1169/2011}
}
\subsection{Arten von Verderb und deren Einteilung}
\begin{multicols}{2}
Wir können Verderb in 3 Kategorien einteilen: in eine Änderung von sensorischen Eigenschaften, der Sicherheit oder auch Änderung von Inhaltsstoffen.
\pp
\subsubsection{Woran erkennt man Verderb?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Geruch} (Fäulnis, Gärungsgerüche, Ranzigkeit)
\item \textbf{Aussehen} (Farbe, Trübungen, Optische Veränderung durch Phasentrennung)
\item \textbf{Textur} (weichwerden oder auch austrocknen; schleimig, schmierig, Gasbildung)
\item \textbf{Geschmack} (Säuerung, Entstehung von Bitterpeptiden, Selten: Süße)
\item Änderung der \textbf{Inhaltsstoffe} (Infektions- und Intoxikationsrisiko)
\begin{itemize}
\item Toxine (Mykotoxine, Botulinum-Toxin, Ethanol, Staphylokokken-Endotoxine, etc.)
\item Verlust von Vitaminen, Fettsäuren, Aminosäuren, Farb-, Aroma- und Geschmacksstoffe
\item Bakterien (z.B.: Salmonellen, Listerien, Campylobacter)
\item Viren (Norovirus)
\end{itemize}
\end{itemize}

\columnbreak
\subsubsection{Welche Prozesse liegen dem zugrunde?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Mikrobieller Verderb}
\item \textbf{Chemischer Verderb}
\begin{itemize}
\item Oxidation
\item Hydrolyse
\item Unerwünschte Maillard-Reaktion
\end{itemize}
\item \textbf{Physikalischer Verderb}
\begin{itemize}
\item Austrocknen, Entnahme von Wasser
\item Quellung, Aufnahme von Wasser
\item Kristallisation
\item Trennung von Emulsionen
\end{itemize}
\item \textbf{Enzymatischer Verderb}
\begin{itemize}
\item Enzymatische Bräunung (Polyphenoloxidasen)
\item Hydrolyse von Lipiden, Kohlenhydraten und Eiweißen
\item Gewebserweichung durch Pektinesterasen
\item Lipoxigenasen (führen bsp. zu fischigen Aromen bei Muttermilch wenn man sie nicht ausreichend erhitzt - selbst bei Lagerung im Tiefkühl)
\end{itemize}
\item \textbf{Sonstige Kontamination}, Schädlingsbefall
\end{itemize}
\end{multicols}
\subsection{Ergänzung Folien}
\folie{Hydrolytische Veränderung}
Welche der Enzyme sind Hydrolasen? \pp
Amylasen, Pektinasen, Lipasen, Proteasen (sind aber nicht auf der Folie mit dabei)
\pp
\boxfr{\textbf{Beispiel hydrolytische Veränderung (nicht wichtig!)} \pp
Freisetzung von hydroxylierten C13-Norisoprenoiden aus Carotinoiden z.B.: Grashüpfer-Keton, $\beta$-Ionon}

\subsection{Säurekonstante und pKs-Wert}
Die Säurekonstante $K_S$
\pp
\begin{align*}
K_S = \frac{[H_3O^+]\cdot [A]}{[HA]}
\end{align*}
\textbf{pK$_S$-Wert} \par 
\boxfr{
pK$_S$ = -log$_{10} \cdot$ K$_S$
}

\section*{Vorlesung 18}
KEINE TAFELANSCHRIFT

%\subsection{Verfahren zur Haltbarmachung von Lebensmitteln}
\end{document}