\documentclass[aspectratio=169,9pt]{beamer}
\mode<presentation> 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{sansmathaccent} %Für equations
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage{relsize}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage[labelfont={bf},font={color=black!40,footnotesize},tablename={Tabelle},figurename={Abbildung}]{caption}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, calc, matrix}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
%\makeatletter
%\makeatother

\usetikzlibrary{patterns, arrows.meta, calc}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{intersections, pgfplots.fillbetween}\usetikzlibrary{intersections, pgfplots.fillbetween}
\rowcolors{2}{miugray!30}{miugray!10}

\usetheme{Madrid}  %% Themenwahl
\useoutertheme{split} % Alternatively: miniframes, infolines, split
%\useinnertheme{circles}


\setbeamertemplate{itemize item}{\color{miugray}$\blacksquare$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{\color{uniblau}$\bullet$}



%\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}


\newcommand{\RA}{$\rightarrow$~}
\newcommand{\pp}{\par \vspace*{2mm}}
\newcommand{\ppbig}{\par \vspace*{4mm}}

\definecolor{miudiutex}{HTML}{1d2926}
\definecolor{miugray}{HTML}{b4cccf}
\definecolor{miugray2}{HTML}{4d7365}
\definecolor{white2}{HTML}{f5f7f8}
\definecolor{red}{HTML}{cf1f5c}
\definecolor{green}{HTML}{00A36C}
\definecolor{delphinidin}{HTML}{315794}
\definecolor{uniblau}{HTML}{004e9f}
\definecolor{unigelb}{HTML}{fcba00}
\definecolor{unigrau}{HTML}{909085}
\definecolor{pelargonidin}{HTML}{b33807}
\definecolor{cyanidin}{HTML}{ba0746}
\definecolor{paeonidin}{HTML}{d15ca6}
\definecolor{petunidin}{HTML}{b56fed}
\definecolor{malvidin}{HTML}{8a2d8c}

%\setbeamercolor{palette primary}{bg=pelargonidin!35,fg=white}
%\setbeamercolor{palette secondary}{bg=delphinidin!45,fg=white}
\setbeamercolor{palette primary}{bg=uniblau!70,fg=white}
\setbeamercolor{palette secondary}{bg=uniblau!45,fg=white}
\setbeamercolor{palette tertiary}{bg=unigelb!70,fg=unigrau}
\setbeamercolor{palette quaternary}{bg=miugray,fg=white}
\setbeamercolor{structure}{fg=black} % itemize, enumerate, etc
\setbeamercolor{section in toc}{fg=red} % TOC sections

\setbeamersize{text margin left=1cm,text margin right=1cm}


\useinnertheme{tcolorbox} 
\newcommand{\goodtk}[2]{
\begin{tcolorbox}[
	enhanced,
	colframe=uniblau!75,
	sharp corners,
	boxsep=5pt,
	title=\bfseries \sffamily #1,
	colback=white,
	coltitle=black,
	attach boxed title to top text left={yshift=-\tcboxedtitleheight/2},
	boxed title style={colback=white,colframe=white}
]
	#2
	\end{tcolorbox}
}
	
\newcommand{\antwort}[1]{
\begin{tcolorbox}[
	enhanced,
	colframe=unigrau!65,
	sharp corners,
	boxsep=1pt,
	colback=white,
	coltitle=black,
]
	#1
	\end{tcolorbox}
}


\title{7. Übung}
\author{PD Dr. Helene Loos}
\date{\today}

\begin{document}
%\maketitle
\small



\begin{frame}
\begin{center}

\LARGE Übung 9  \par \normalsize
Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie
\end{center}
\small
\end{frame}


\begin{frame}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Update letzte Woche} \par \vspace*{2mm}


Falsch:
\begin{align*}
Z = \frac{\lambda}{2 \pi} \left[ \frac{2}{\varepsilon ' \cdot (\sqrt{1+ \tan^2 \delta- 1)} } \right]^{\frac{1}{2}}
\end{align*}

Richtig:
\begin{align*}
Z = \frac{\lambda}{2 \pi} \left[ \frac{2}{\varepsilon ' \cdot (\sqrt{1+ \tan^2 \delta} - 1)} \right]^{\frac{1}{2}}
\end{align*}

\end{frame}











\begin{frame}



{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Update letzte Woche} \par \vspace*{2mm}


\begin{align*}
Q_{10} = \frac{k_{T+10}}{k}
\end{align*}
Geschwindigkeit einer Reaktion mit $Q_{10}$-Wert berechnen:
\begin{align*}
k_1 = k_2 \cdot Q_{10}^{\frac{T_2-T_1}{10}}
\end{align*}


\end{frame}




\begin{minipage}{.5\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 1} \par \vspace*{2mm}
Ein Erhitzungsprozess soll so durchgeführt werden, dass die Keimzahl um 99,9\%
reduziert wird, für den Verderb wesentliche Enzyme inaktiviert werden, und kein
Kochgeschmack auftritt. Aus Aufzeichnungen von Kollegen entnehmen Sie, dass die
jeweiligen Prozesse bei folgenden Zeit-Temperatur-Kombinationen vollständig ablaufen:

\begin{center}
\resizebox{1\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\rowcolor{miugray}
\textbf{Eigenschaft}& \textbf{Temperatur} & \textbf{Erhitzungszeit} & \textbf{z-Wert}\\ \hline
Reduktion der Keimzahl auf 99,9\% & 112°C & 5 min & 10 °C\\ \hline
Enzyminaktivierung & 90°C & 15 min & 25 °C \\ \hline
Kochgeschmack & 100°C & 20 min & 32 °C \\ 
\end{tabular}
}
\end{center}

Um Temperaturänderungen Ihrer Erhitzungsanlage zu vermeiden, möchten Sie den
Prozess bei 121 °C durchführen. \pp 
Kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt, wenn gewährleistet sein
soll, dass die Enzyme inaktiviert sind und die Keimzahl um 99,9\% reduziert ist? 
\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.5\textwidth}


\antwort{

Formel für die Aufgabe:

\begin{align}
D_1 = D_2 \cdot 10^{\frac{T_2 - T_1}{z}}
\end{align}


Reduktion der Keimzahl:
\begin{align*}
D_1 &= 5 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{112 - 121}{10}} \\
 &= 0,629 ~\text{min}
\end{align*}

Enzyminaktivierung:
\begin{align*}
D_1 &= 15 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{90 - 121}{25}} \\
 &= 0,86 ~\text{min}
\end{align*}

Kochgeschmack
\begin{align*}
D_1 &= 20 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{100 - 121}{32}} \\
 &= 4,413 ~\text{min}
\end{align*}

 Da 0,629 min + 0,012 min kürzer ist als 4,413 min, kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt.
}
\end{minipage}%




\begin{frame}
\begin{minipage}{.4\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 2} \par \vspace*{2mm}
In einem Lebensmittel kommen drei verschiedene Bakterienarten vor, die unerwünscht
sind. Sie haben folgende Daten zur Hand:



\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\rowcolor{miugray}
 & \textbf{D-Wert bei 100 °C} &\textbf{z-Wert} \\ \hline
Keim A &5 Minuten &10°C \\ \hline 
Keim B &10 Minuten &10°C \\ \hline 
Keim C &15 Minuten &5°C \\ \hline 
\end{tabular}
\end{center}

Berechnen Sie die D-Werte für eine Erhitzung bei 
\begin{itemize}
\item[\color{miugray}$\blacktriangleright$] 110 °C
\item[\color{miugray}$\blacktriangleright$] 120 °C
\item[\color{miugray}$\blacktriangleright$] 130 °C 
\end{itemize}



\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\antwort{
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\rowcolor{miugray}
 & D-Wert bei 110°C &D-Wert bei 120°C &D-Wert bei 130°C \\ \hline 
 \textbf{Keim A} & 0,5 min & 0,05 min & 0,005 min \\ \hline
 \textbf{Keim B} & 1 min & 0,1 min & 0,01 min \\ \hline
 \textbf{Keim C} & 0,15 min & 0,0015 min & 0,000015 min \\ \hline
\end{tabular}

}
}


\end{minipage}%

\end{frame}











\begin{frame}
\begin{minipage}{.35\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 3} \par \vspace*{2mm}
Chloroform (CHCl$_3$) ist eine süßlich riechende, farblose Flüssigkeit, die unter Normalbedingungen bei 61 °C siedet. Für ihren Dampfdruck bei einer Temperatur von 20 °C wurde ein Wert von 209 hPa bestimmt. Berechnen Sie daraus die molare Verdampfungsenthalpie $\Delta h_{vM}$

\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.65\textwidth}
\antwort{
\begin{align*}
\ln \frac{p_2}{p_1} &= - \frac{\Delta h_{vM}}{R} \cdot \left( \frac{1}{T_2} - \frac{1}{T_1} \right) \\[2ex]
\Delta h_{vM} &= -\frac{R \ln \frac{p_2}{p_1}}{\left( \frac{1}{T_2} - \frac{1}{T_1} \right)} 
\\ &= -\frac{8{,}314 ~\text{J/mol K} \cdot \ln \frac{101325 \, \mathrm{Pa}}{20900 \, \mathrm{Pa}}}{\left( \frac{1}{334{,}15 \, \mathrm{K}} - \frac{1}{293{,}15 \, \mathrm{K}} \right)} = 31{,}355 \, \mathrm{kJ\,mol^{-1}}
\end{align*}

}

\end{minipage}%
\end{frame}








\begin{frame}



\begin{minipage}{.5\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 4} \par \vspace*{2mm}
Sie extrahieren 300 mL Orangensaft mit 50 mL Lösungsmittel, um Carotinoide zu isolieren.
Der Carotinoidgehalt des Orangensaftes liegt bei 2,5 g/100 mL. Nach der Extraktion
verbleiben 0,5 g Carotinoide im Orangensaft.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie den Verteilungskoeffizienten.
\item Berechnen Sie die extrahierte Menge, wenn Sie anstatt einmal mit 50 mL zweimal mit 25
mL Lösungsmittel extrahieren.
\end{enumerate}

\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\antwort{
\par 100 ml Orangensaft enthalten nach dem extrahieren 0,16 g Carotinoide. Das Lösungsmittel folglich (3*2,5 g - 0,5 g)/50 ml
\begin{align*}
\frac{14~\text{g / 100 ml}}{0,1\overline{6}~\text{g / 100 ml}} = 84
\end{align*}

\begin{align*}
K &= \frac{(x - y) / 50~\text{ml}}{y / 300~\text{ml}}  \\
K &= \frac{7~\text{g}/50~\text{ml}}{0,5~\text{g}/300~\text{ml}} \\
 &= 84
\end{align*}
}
\end{minipage}%


\end{frame}


\begin{frame}
\begin{minipage}{.5\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 4} \par \vspace*{2mm}
Sie extrahieren 300 mL Orangensaft mit 50 mL Lösungsmittel, um Carotinoide zu isolieren.
Der Carotinoidgehalt des Orangensaftes liegt bei 2,5 g/100 mL. Nach der Extraktion
verbleiben 0,5 g Carotinoide im Orangensaft.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie den Verteilungskoeffizienten.
\item Berechnen Sie die extrahierte Menge, wenn Sie anstatt einmal mit 50 mL zweimal mit 25
mL Lösungsmittel extrahieren.
\end{enumerate}

\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\antwort{

\textbf{Erste Extraktion:}
\begin{align*}
84 &= \frac{(x-y)/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
&= \frac{(7,5~\text{g}-y)/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
&= \frac{7,5~\text{g}/25~\text{ml} - y/25~\text{ml}}{y/300~\text{ml}} \\
84 \cdot \frac{y}{300~\text{ml}} &= \frac{7,5~\text{g}}{25~\text{ml}} - \frac{y}{25~\text{ml}} \\
\frac{84 \cdot y \cdot 25~\text{ml}}{300~\text{ml}} &= 7,5~\text{g} - y \\
\frac{2100y}{300} &= 7,5~\text{g} - y \\
2100y &= 2250~\text{g} - 300y \\
2400y &= 2250~\text{g} \\
y &= 0,9375 ~\text{g}
\end{align*}



}

\end{minipage}%




\end{frame}







\begin{frame}
\begin{minipage}{.5\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe 4} \par \vspace*{2mm}
Sie extrahieren 300 mL Orangensaft mit 50 mL Lösungsmittel, um Carotinoide zu isolieren.
Der Carotinoidgehalt des Orangensaftes liegt bei 2,5 g/100 mL. Nach der Extraktion
verbleiben 0,5 g Carotinoide im Orangensaft.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Berechnen Sie den Verteilungskoeffizienten.
\item Berechnen Sie die extrahierte Menge, wenn Sie anstatt einmal mit 50 mL zweimal mit 25
mL Lösungsmittel extrahieren.
\end{enumerate}

\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\antwort{

\textbf{Zweite Extraktion:}
\begin{align*}
&... \\
\frac{2100y}{300} &= 0,9375 - y \\
2100y &= 281,25~\text{g} - 300y \\
2400y &= 281,25~\text{g}\\
y &= 0,117 ~\text{g}
\end{align*}



}

\end{minipage}%




\end{frame}























\begin{frame}


\begin{minipage}{.5\textwidth}


{\color{miugray}$\blacksquare ~$} \textbf{Aufgabe } \par \vspace*{2mm}
Vor Ihnen stehen Gefäße mit jeweils 1 kg wässriger Flüssigkeit.
\begin{itemize}
\item In Gefäß A sind 13,125 g Kochsalz gelöst.
\item In Gefäß B ist Maisstärke suspendiert.
\item In Gefäß C sind die Zutaten eines Eiscreme-Mixes gelöst, der u.a. 34,2 g Rohrzucker, 37 g Erdnussöl und 60 g Erdbeermark (18 g Fructose) enthält.
\end{itemize}

Geben Sie an, um wieviel Grad Celsius die Gefrierpunkte der Flüssigkeiten jeweils abgesenkt werden. Nutzen Sie dafür folgende Formel:
\begin{align}
\Delta T = E_n \cdot b \cdot i
\end{align}
\end{minipage}%
\hspace*{4mm}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\antwort{
\textbf{Gefäß A:}
\begin{align*}
\Delta T &= E_n \cdot b \cdot i \\
		&= 1,86 ~\text{K kg/mol}^{-1} \cdot \frac{\frac{13,125~\text{g}}{58 ~\text{g/mol}}}{~\text{kg}} \cdot 2 \\
		&= 0,842 ~\text{K}
\end{align*}
\ppbig
\textbf{Gefäß B:} \par 
Da die Stärke nicht in Lösung geht sondern nur suspendiert ist, bleibt der Gefrierpunkt gleich.
\ppbig
\textbf{Gefäß C:} \par 
%Rohrzucker ist ein Synonym für Saccharose (Molgewicht: $\sim$342 g/mol). Das Erdnussöl löst sich nicht in Wasser und trägt demnach nicht zur Gefrierpunktsenkung bei. Das Erdbeermark wird ausschließlich als 18 g Fructose (Molgewicht: $\sim$180 g/mol) berechnet. Bestandteile wie Pektin (Teilweise $10^6$ g/mol !) tragen nicht wesentlich zur Gefrierpunktserniedrigung bei. Ebenso tragen Mikronährstoffe wie Vitamin C, Folat oder Kalium aufgrund ihrer niedrigen Mengen nicht wesentlich zur Gefrierpunktserniedrigung bei. \pp 
Daraus ergibt sich folgende Gesamtrechnung:
\begin{align*}
\Delta T &= E_n \cdot b \cdot i \\
		&= 1,86 ~\text{K kg/mol}^{-1} \cdot \left( \frac{34,2~\text{g}}{342~\text{g/mol}}   + \frac{18 ~\text{g}}{180 ~\text{g/mol}} \right) \cdot ~\text{kg}^{-1} \cdot 1 \\
		&= 0,372 ~\text{K}
\end{align*}
}
\end{minipage}%




\end{frame}






\end{document}
