\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/basic.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/colors.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/plmtuebungpreamble.tex}
\usetikzlibrary{patterns, arrows.meta, calc}

\newif\ifshowme
%\showmetrue




\begin{document}
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=4cm,left=1.5cm,right=7.5cm,marginparsep=-2.00cm,marginparwidth=4.75cm}


\bckgrnd


\begin{center}
\LARGE
\color{white}
\textbf{Übung 07} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}
\end{center}
\par 
\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}
\section*{Haltbarmachung II}

\subsection*{Aufgabe 1}
Ein Erhitzungsprozess soll so durchgeführt werden, dass die Keimzahl um 99,9\%
reduziert wird, für den Verderb wesentliche Enzyme inaktiviert werden, und kein
Kochgeschmack auftritt. Aus Aufzeichnungen von Kollegen entnehmen Sie, dass die
jeweiligen Prozesse bei folgenden Zeit-Temperatur-Kombinationen vollständig ablaufen:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\rowcolor{miugray}
Eigenschaft& Temperatur & Erhitzungszeit \\ \hline
Reduktion der Keimzahl & 112°C & 5 min \\ \hline
Enzyminaktivierung & 90°C & 15 min \\ \hline
Kochgeschmack & 100°C & 20 min \\ 
\end{tabular}

\end{center}
Um Temperaturänderungen Ihrer Erhitzungsanlage zu vermeiden, möchten Sie den
Prozess bei 121°C durchführen. Kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt, wenn gewährleistet sein
soll, dass die Enzyme inaktiviert sind und die Keimzahl um 99,9\% reduziert ist? 
\par 
Nehmen Sie dafür folgende z-Werte an: 10 °C (Mikroorganismen-Abtötung), 25°C
(Enzyminaktivierung), \mbox{32 °C} (Kochgeschmack).


\ifshowme
\antwort{

Formel für die Aufgabe:

\begin{align}
D_1 = D_2 \cdot 10^{\frac{T_2 - T_1}{z}}
\end{align}


Reduktion der Keimzahl:
\begin{align*}
D_1 &= 5 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{112 - 121}{10}} \\
 &= 0,629 ~\text{min}
\end{align*}

Enzyminaktivierung:
\begin{align*}
D_1 &= 15 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{90 - 121}{25}} \\
 &= 0,86 ~\text{min}
\end{align*}

Kochgeschmack
\begin{align*}
D_1 &= 20 ~\text{min} \cdot 10^{\frac{100 - 121}{32}} \\
 &= 4,413 ~\text{min}
\end{align*}

 Da 0,629 min + 0,012 min kürzer ist als 4,413 min, kann der Erhitzungsprozess bei dieser Temperatur
durchgeführt werden, ohne dass ein Kochgeschmack auftritt.
}
\else
\fi




\subsection*{Aufgabe 2}
Durch Lagerungsexperimente haben Sie für die Haltbarkeit eines Lebensmittels einen
Zeitraum von einem Tag bei einer Lagerung bei 33°C bestimmt. Die
haltbarkeitsbestimmende Reaktion ist die Bildung eines unerwünschten Off-Flavors. Für
die Bildung des Off-Flavors ist bekannt, dass der Q10-Wert 2 beträgt und der z-Wert 33 °C
beträgt. Wie lange ist das Lebensmittel bei folgenden Temperaturen haltbar?

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item 23°C
\item 13°C
\item 
\end{enumerate}
\ifshowme
\antwort{
Über Q$_{10}$-Wert:
\begin{align*}
D_1 &= 1 ~\text{Tag} \cdot 2^{\frac{33-23}{10}} \\
&= 2 ~\text{Tage}
\end{align*}
Über Z-Wert:
\begin{align*}
D_1 &= 1 ~\text{Tag} \cdot 10^{\frac{33-23}{33}} \\
 &= 2 ~\text{Tage}
\end{align*}

b) 4 Tage \pp
c) 8 Tage \pp
d) 10 Tage  
}
\else
\fi



\subsection*{Aufgabe 3}
In einem Lebensmittel kommen drei verschiedene Bakterienarten vor, die unerwünscht
sind. Sie haben folgende Daten zur Hand:



\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\rowcolor{miugray}
 & D-Wert bei 100°C &z-Wert \\ \hline
\textbf{ Keim A} &5 Minuten &10°C \\ \hline 
\textbf{ Keim B} &10 Minuten &10°C \\ \hline 
\textbf{ Keim C} &15 Minuten &5°C \\ \hline 
\end{tabular}
\end{center}

Berechnen Sie, die D-Werte für eine Erhitzung bei a) 110°C, b) 120°C, c) 130°C.
\pp
Formel für die Aufgabe:
\begin{align*}
D_1 = D_2 \cdot 10^{\frac{T_2 - T_1}{z}}
\end{align*}
\pp


\ifshowme
\antwort{
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\rowcolor{miugray}
 & D-Wert bei 110°C &D-Wert bei 120°C &D-Wert bei 130°C \\ \hline 
 \textbf{Keim A} & 0,5 min & 0,05 min & 0,005 min \\ \hline
 \textbf{Keim B} & 1 min & 0,1 min & 0,01 min \\ \hline
 \textbf{Keim C} & 0,15 min & 0,0015 min & 0,000015 min \\ \hline

\end{tabular}
}
}
\else
\fi



\end{document}
