\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{F://LaTex-Files/shiet/basic.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/colors.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/SI.tex}
\input{F://LaTeX-Files/shiet/plmtuebungpreamble.tex}
\usetikzlibrary{patterns, arrows.meta, calc}

\newif\ifshowme
%\showmetrue




\begin{document}
\newgeometry{top=1.8cm,bottom=4cm,left=1.5cm,right=7.5cm,marginparsep=-2.00cm,marginparwidth=4.75cm}


\bckgrnd


\begin{center}
\LARGE
\color{white}
\textbf{Übung 09} \par \vspace*{2mm}
\large \color{miugray} \textbf{Prozessbezogene Lebensmitteltechnologie}
\end{center}
\par 
\vspace*{6mm}


\color{miudiutex}
\section*{Mischungsrechnungen und pH}
 
 
\subsection*{Aufgabe 1}
Der pK$_S$-Wert von Buttersäure beträgt 4,82.
\marginnote[]{\small \fplmt{Tipp:} Versuchen Sie das Massenwirkungsgesetz nach dem Anteil der undissozierten Säure umzustellen}
 Berechnen Sie den Anteil an undissoziierter Säure bei den pH-Werten 1, 2, 3, 4, 5 und 6 und 7.


\ifshowme
\antwort{

\begin{align*}
K_S &= \frac{[H_3O^+] \cdot [A^-]}{[HA]}  \\
pK_S &= -\log K_S \\
pH &= -\log [H_3O^+]
\end{align*}
Henderson-Hasselbalch:
\begin{align*}
pK_S &= pH -\log(\frac{[A^-]}{HA}) \\
 &= -\log [H_3O^+] -\log(\frac{[A^-]}{HA})
\end{align*}
Umstellen:
\begin{align*}
pH - pK_S &= \log(\frac{[A^-]}{HA}) & | 10^x \\
10^{pH - pK_S} &= \frac{[A^-]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1 - [HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - \frac{[HA]}{HA} \\
	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
\\
10^{pH - pK_S}	&~\hat{=}~ \frac{1}{HA} - 1 \\
10^{pH - pK_S} +1 &= \frac{1}{HA} \\ \\
HA &= \frac{1}{10^{pH - pK_S} + 1 }
\end{align*}
Nachdem Einsetzen von pK$_S$ und pH-Wert erhält man folgende Ergebnisse: \pp
pH 1 \RA 99,985\% \par pH 2 \RA 99,85\% \par pH 3 \RA 98,5\% \par pH 4 \RA 86,9\% \par pH 5 \RA 39,8\% \par pH 6 \RA 6,2\% \par pH 7 \RA 0,656\%
}
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 2}
Eine Probe Cornflakes hat einen gravimetrischen Wassergehalt von 7,5\% bezogen auf die
Feuchtmasse. Berechnen Sie den gravimetrischen Wassergehalt bezogen auf die
Trockenmasse.

\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
\frac{7,5}{92,5}  \qquad = \qquad 0,081 \qquad \hat{=} \qquad 8,11 \%
\end{align*}

}
\else
\fi


\subsection*{Aufgabe 3}
Eine Charge Cornflakes hat einen gravimetrischen Wassergehalt von 21,2\% bezogen auf die
Trockenmasse. Berechnen Sie den gravimetrischen Wassergehalt bezogen auf die
Feuchtmasse.

\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
\frac{21,2}{121,2} \qquad = \qquad 17,5 \%
\end{align*}
}
\else
\fi



\subsection*{Aufgabe 4}
1.200 g einer 24\%igen Lösung sollen durch Eindampfen auf 60\% konzentriert werden. Wie viel
Gramm Wasser sind zu entziehen? Nutzen Sie folgende Wege zur Berechnung:


\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Mischungsgleichung
\ifshowme

\antwort{
\marginnote{$x_1 = 0\%$ da die Wassermasse keinen Mengenanteil aus der Lösung besitzt. Wasser = 100$\%$ deswegen gelöster Stoff = 0$\%$}

Mit: $x_1 = 0\%$ ; $x_2 = 60\%$ ; $x_3 = 24\%$ ; $m_1 = ?$ ; $m_2 = m_3 - m_1$ ; $m_3 = 1200$
\begin{align*}
m_1x_1 + m_3x_2 - m_1x_2 &= m_3x_3 \\
m_1x_1 - m_1x_2 &= m_3x_3 - m_3x_2 \\
m_1(x_1-x_2) &= m_3(x_3-x_2) \\
m_1 &= \frac{m_3(x_3-x_2)}{(x_1-x_2)} \\
m_1 &= \frac{1200(0,24-0,6)}{0-0,6}\\
 &= 720
\end{align*}
1200 - 720 = 480 \RA 480g Wasser zu entziehen
}
\else
\fi

\item Mischungskreuz 
\ifshowme
\antwort{

(Beispiel aus 35\%iger Lösung und 22\%iger Lösung, NICHT LÖSUNG DER AUFGABE) \par 
\begin{tabular}{lllll}
 &Gehalt&Teile&Gehalt&Teile \\ \cline{1-5}
 Lösung &x&z-y&35\% &22 - 0 = 22 \\
 Mischung & z &&22\% & \\
 Lösung &y& x-z & 0\% & 35 - 22 = 13
\end{tabular}

\begin{align*}
1.000~\text{g} \cdot \frac{22}{35} = 629~\text{g} \\
1.000~\text{g} \cdot \frac{13}{35} = 371~\text{g} \\
\end{align*}
}
\else
\fi

\item Prozentrechnung
\ifshowme
\antwort{
-
}
\else
\fi

\end{enumerate}

\pagebreak
\subsection*{Aufgabe 5}
Wie viel kg 10\%ige Saccharose-Lösung müssen zu 100 kg 30 \%iger Saccharose-Lösung
gegeben werden, um eine 20\%ige Saccharose-Lösung zu erhalten? Berechnen Sie die Lösung
über die Mischungsgleichung.

\ifshowme
\antwort{

Mit: $x_1 = 10\% $ ; $x_2 = 20\%$ ; $x_3 = 30\% $ ; $m_1 = ? $ ; $m_2 = m_3 + m_1$ ; $m_3 = 100$ 
\begin{align*}
m_3x_3 + m_1x_1 			&= m_3x_2 + m_1x_2 \\
m_3x_3 + m_1x_1 - m_1x_2 	&= m_3x_2 \\
m_1x_1 - m_1x_2 			&= m_3x_2 - m_3x_3 \\
m_1(x_1 - x_2) 				&= m_3(x_2-x_3) \\
m_1 						&= \frac{m_3(x_2-x_3)}{x_1 - x_2} \\
m_1 						&= \frac{100(0,2-0,3)}{0,1 - 0,2} \\
&= 100
\end{align*}
}
\else
\fi

\subsection*{Aufgabe 6}
\tcbdocmarginnote[colback=unigelb!50,colframe=uniblau]{
Wiederholungsaufgabe
}
Sie haben den Erhitzungsprozess so entwickelt, dass bei einer Temperatur von 121 °C eine
Reduktion der Keimzahl um 99,999\% erfolgt. Der z-Wert der Mikroorganismenabtötung
beträgt 8 °C. Aufgrund eines Fehlers in der Regelung der Temperatur liegt die reale
Temperatur bei 120 °C. 
\begin{itemize}

\item Berechnen Sie, um wieviel Prozent die Keimzahl tatsächlich reduziert
wird.
\ifshowme
\antwort{

\begin{align*}
D_1 &= D_2 \cdot 10^{\frac{T_1-T_2}{z}} \\
D_1 &= 5 D \cdot 10^{\frac{120-121}{8}} \\
D_1 &= 3,75 \\
\\
1 - 1 \cdot 10^{-3,75} &= 0,99982
\end{align*}
}
\else
\fi

\item Berechnen Sie den Effekt, wenn ein 2D-Konzept umgesetzt wird.
\ifshowme
\antwort{
\begin{align*}
D_1 &= D_2 \cdot 10^{\frac{T_1-T_2}{z}} \\
D_1 &= 2 D \cdot 10^{\frac{120-121}{8}} \\
D_1 &= 1,4998 \\
\\
1 - 1 \cdot 10^{-1,4998} &= 0,96836
\end{align*}


}
\else
\fi

\end{itemize}
\end{document}